<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Judita s označenim opkoračenjima, elektronska verzija</title>
            <author ref="marul01">
               <persName xml:lang="hr">Marulić, Marko</persName>
               <date>1450-1524</date>
            </author>
            <editor>
               <persName>
                  <ref type="viaf" target="5178395">Bratislav Lučin</ref>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>Ovu elektronsku verziju priredio</resp>
               <persName>
                  <ref type="viaf" target="6913774">Neven Jovanović</ref>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>2017-10-03T09:13:00</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p>no publication statement available</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Written by OpenOffice</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
               <change>
                     <name>Neven Jovanović</name>
                     <date>2021-01-15</date>
                     Označio opkoračenja (3 = slabo, 4 = jako).
               </change>
            <change>
               <name>Neven Jovanović</name>
               <date>2017-12-23T16:36:00</date>
               Dodao osnovno TEI XML formatiranje.
            </change>
            <change>
               <name>Bratislav Lucin</name>
               <date>2017-12-23T11:36:00</date>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p rend="center">LIBAR
            <lb/>MARKA MARULA SPLIĆANINA
            <lb/>U KOM SE UZDARŽI ISTORIJA SVETE UDOVICE
            <lb/>JUDIT
            <lb/>U VERSIH HARVACKI SLOŽENA,
            <lb/>KAKO ONA UBI VOJVODU OLOFERNA
            <lb/>PO SRIDU VOJSKE NJEGOVE
            <lb/>I OSLOBODI PUK IZRAELSKI
            <lb/>OD VELIKE POGIBILI</p>
         <div>
            <opener rend="center">POČTOVANOMU U ISUKARSTU
            <lb/>POPU I PARMANCIRU SPLICKOMU
            <lb/>GOSPODINU DOM DUJMU BALISTRILIĆU,
            <lb/>KUMU SVOMU,
            <lb/>MARKO MARULIĆ
            <lb/>UMILJENO PRIPORUČENʼJE Z DVORNIM POKLONOM
            <lb/>MILO POSKITA
            </opener>
            <p>Sih dan svetih korizmenih, počtovani u Isukarstu gospodine i kume moj dragi dom Dujme, privraćajući ja pisma Staroga testamenta namirih se na historiju one počtene i svete udovice Judite i preohologa Oloferna, koga ona ubivši, oslobodi svu zemlju izraelsku jur od nadvele pogibili.</p>
            <p>Tuj historiju čtući, ulize mi u pamet da ju stumačim našim jazikom, neka ju budu razumiti i oni ki nisu naučni knjige latinske aliti djačke. Da od te stvari hoteći tvomu otačastvu, obojega jazika dobro umiću, dar prikazati, odlučih naslidovati hitrost ditce one ki o mladom litu starijih svojih darijući, naranče nadiju mirisnimi zelʼji, mažuranom, rusmarinom, rutom; umitelno naprave dar svoj, da zloćudo loveći povekše uzdarje. Ja put zloćudi njih ne perim, da samo onogaj hitra kićenʼja, jer inoga uzdarja od vas ne išćem nego ko sam vele od prȋ našao: ljubav pravu i svaršenu u Isukarstu, ku mi stanovito nosite veće ner sam dostojan, da koliko se pristoji pitomšćini vašoj ka svakomu prikloniti i prijaznivi. Tu poni hitrost, kako dim, naslidujući, usilovah se rečenu historiju tako napraviti kako bude nikimi izvanjskimi urehami i uglajenʼjem i ulizanʼjem i razlicih masti čirsanʼjem obnajena; a to da ne rečete da vam poklanjam onuje žita rukovet koju u vaših knjigah polju nahodite. Zaisto je onaje rukovet, da mnozim cvitjem obkićena. Kada ju dobro razgledate, reći ćete: prominila je lice kakono voćina stabla premaliti, kada najveće veselo cvasti budu.</p>
            <p>Evo bo historiju tuj svedoh u versih po običaju naših začinjavac i jošće po zakonu onih starih poet, kim nȋ zadovoljno počitati kako je dilo prošlo, da mnoge načine obkladaju  neka je vičnije onim ki budu čtiti, naslidujući umitelnu sredbu  raskošna kuhača ki na gospockoj tarpezi ne klade listo varene ali pečene jistvine, da k tomu pridaje saprana i paprana i inih tacih stvari da slaje bude onim ki su prišli blagovati. Ništar manje, da prem dar moj nȋ tolika dostojanstva, uzdan sam u vašu dobrotu da ćete ga ljubeznivo prijati cića priproste pitomšćine i sartčene prijazni  ka je od davna meju nami.</p>
            <p>Eto k vam gre Judita gospoja ma visoko počtovana, more biti ne s manjom urehom nego kada se ukaza Olofernu, ne da vas kako i njega tim prihini, da prija  pokripi u uzdaržanʼju svete čistoće, prid oči vaše ponesši i postavivši sve lipote, krasosti, kriposti, dike i slave svoje, kimi se je urešila vele plemenitije i gizdavije nego keno se reše svilom, zlatom i biserom; a znajući da će moći tako počteno pribivati pod strihom vašom kako je nigda pribivala u Betuliji pod svojom. Kada se budete s njom pitomo razgovarati, daržu da ju ćete pohvaliti ne manje ner veli pop Elijakim, ki od Jerozolime dojde sa svimi leviti u Betuliju vidit ju, čuvši sartca sminost, dila hrabrost i čudnovatu svetinju života nje. S toga joj dȃ hvale izvarsne, časti dostojne, uzvišenʼje visoko i poljubljenʼje čisto, duhovno, pobožno, nijednom trohom nedostojna poželinʼja ockvarnjeno, kako se svetim pristoji i slugam Božjim podoba. I vi poni dvorno ju primite, dobrovoljno nastanite, i ku vazda hvalite dilom, tu pohvalite i ustmi, jer je naučna hvaljena biti, navlastito od svetoga reda vašega popovskoga. Nju primite, a meni zapovite: zapovidem vašim služba ma vazda je pripravna da izvarši ča budete veliti, koliko joj bude uzmožno. Mir i milost Gospodina našega Isukarsta budi vazda s vami. Amen.</p>
            <p>Od rojenʼja Isukarstova u pȕti godišće parvo nakon tisuća i pet sat, na dvadeset i dva dni miseca aprila. U Splitu gradu.</p>
         </div>
         <div>
            <head>ISTORIJA SVA NA KRATKO KA SE UZDARŽI U OVIH KNJIGAH</head>
            <p>Nabukodonozor, kralj od Babilonije i od Asirije, daržeći tad grad Ninive, pobi Arfaksata, kralja od Medi, kon rike Eufrata. Posla k mejašnikom svojim da se podlože njemu. Podložit se ne htiše. Odpravi s vojskom svoga vojvodu Oloferna ki, kuda projde, sve obuja. Pride napokon u zemlju izraelsku; bȋ velik strah po svoj zemlji; u Jerozolim činiše mnoga poniženʼja i posvetilišća Bogu se priporučujući.</p>
            <p>On podstupi Betuliju, odvrati vodu ka u grad teciše, zdence pridgradske čini čuvati. Akiora, vojvodu svoga od Amoniti, jer reče da neće moći Židove svojevati ako ne budu zgrišili Bogu svomu, vezana čini popeljati i pridati Betulijanom, obitući se zajedno s njimi ga zgubiti. Nesta vode u gradu, htihu se pridati. Ozija, knez od grada, moli jih da bi još čekali pet dan pomoći Božje. Judita, udovica sveta i plemenita, kara jih da bihu Bogu roke postavili. Sama onuj noć moli se Bogu, ureši se, pojde s rabom svojom Abrom ka Olofernu i nakon četvartoga dne, kad on pijan zaspa, odkla mu glavu nožem njegovim, stavi ju na grad, vojske se pristrašiše; grajane ih tiraše, biše, odriše, bogati se vratiše. To videći Akior, prija viru njih i pribiva s njimi u Betuliju. Od Jerozolime dojde veli pop Elijakim sa svimi popi Juditu viditi; Boga slaviše, nju hvališe.</p>
            <p>Ona svojimi pojde u Jerozolim, pokloniše se u tempal, dare prikazaše i tuj se tri misece veselivši domom se varnuše. Judita posli parvoga muža Manasesa drugoga ne poja. Živi sto i pet lit. Leže u grob muža svoga, sedam dan ju puk sitova. Za nje života ne oćutiše nevolje rati nike. Dan dobitja nje  svako godišće bȋ baržen i čtovan od svega puka izraelskoga, dokla tarpiše u stanʼju svomu. Na svem vazda Bogu hvala. Amen.</p>
         </div>
         <div>
            <head rend="center">ČA SE U KOM LIBRU UZDARŽI</head>
            <p>Parvo libro. Nabukodonozor dobivši Arfaksata, posla Oloferna s vojskom primati daržave, hoteći da gospoduje svim svitom.</p>
            <p>Drugo libro. Kuda Olofernes projde s vojskom, kih poda se podbi; pride u Gabu; bȋ strah u Jerozolim. Pozlobiše Akiora veziri jer istinu govori od naroda jerozolimskoga.</p>
            <p>Treto libro. Oloferne Akiora vezana zagna u Betuliju hoteći ga zajedno z grajani pogubiti kad jih prime. Ozija zva Akiora i popove na večeru. Oloferne podsede Betuliju, bȋ u grad žaja, do pet dan se hotihu pridati. Judita jih kara.</p>
            <p>Četvarto libro. Judita s Abrom pojde van grada; Bog joj prida liposti, budi da vele lipa biše. Oloferne, vidiv ju, za njom se zamami.</p>
            <p>Peto libro. Oloferne dvor svoj i Juditu zva na večeru. Pjan zaspa. Koliko je zlo žartje i opitje. Judita Olofernu odkla glavu i na grad postavi. Akior se obrati na viru i prebiva u Betuliju.</p>
            <p>Šesto libro. Betulijani izidoše s oružjem. Vojske, vidiv Oloferna ubijena, jaše bižati; oni jih tiraše i z dobitjem se varnuše. Elijakim, pop veli, s popi pride vidit Juditu. Ona svojimi pojde u Jerozolim; u tempal se poklonivši, s veselʼjem se varnu. Živi lit sto i pet. Puk ju sedam dan plaka. Dan dobitja čtovaše. Amen.</p>
         </div>
         <div>
            <head rend="center">KNJIGE MARKA MARULIĆA SPLIĆANINA
            <lb/>U KIH SE UZDARŽI
            <lb/>ISTORIJA OD SVETE JUDITE
            <lb/>U ŠEST LIBRI RAZDILJENA
            <lb/>NA SLAVU BOŽJU POČINJU</head>
            <div type="canto" n="1">
               <head rend="center">LIBRO PARVO</head>
               <l n="1.1" enjamb="4a">Dike ter hvaljenʼja presvetoj Juditi,</l>
               <l n="1.2" enjamb="3">	Smina nje stvorenʼja hoću govoriti;</l>
               <l n="1.3" enjamb="4a">	Zato ću moliti, Bože, tvoju svitlost,</l>
               <l n="1.4">	Ne htij mi kratiti u tom punu milost.</l>
               <l n="1.5" enjamb="3">Ti sʼ on ki dȃ kripost svakomu dilu nje				5</l>
               <l n="1.6">	I nje kipu lipost s počtenʼjem čistinje;</l>
               <l n="1.7" enjamb="4a">	Ti poni sad mene tako jur napravi</l>
               <l n="1.8">	Jazik da pomene ča misal pripravi.</l>
               <l n="1.9" enjamb="3">Udahni duh pravi u mni ljubav tvoja,</l>
               <l n="1.10" enjamb="3">	Da sobom ne travi veće pamet moja,			10</l>
               <l n="1.11" enjamb="3">	Bludeći ozoja z družbom starih poet,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">11*</hi>  Poet. Poete se zovu ki pišu verse.</note>
               </l>
               <l n="1.12">	Boge čtova koja, kimi svit biše spet.</l>
               <l n="1.13" enjamb="3">Da ti sʼ nadasve svet, istinni Bože moj,</l>
               <l n="1.14" enjamb="3">	Ti daješ slatko pet, vernim si ti pokoj,</l>
               <l n="1.15" enjamb="3">	A ne skup trikrat troj divička okola,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">15*</hi>  Trikrat troj. Devet biše božic i meju njimi Apolo s kitarom, kih poeti prizivahu na pomoć datanʼja ali kantanʼja njih veras.</note>			15</l>
               <l n="1.16">	Pridavši još u broj s kitarom Apola.</l>
               <l n="1.17" enjamb="3">Uzdvigni odzdola glas moj k nebu gori</l>
               <l n="1.18" enjamb="3">	Gdi tvoga pristola čtuju svetih zbori,</l>
               <l n="1.19" enjamb="3">	Da der u tvem dvori bude ti uslišan</l>
               <l n="1.20">	Dokol izgovori od Judite pisan.				20</l>
               <l n="1.21" enjamb="4a">Grad veli Egbatan sazida i sredi</l>
               <l n="1.22" enjamb="3">	Kralj hvale pohvatan Arfaksat od Medi;</l>
               <l n="1.23" enjamb="4a">	Pokol jur pogledi da vlada narodom</l>
               <l n="1.24" enjamb="3">	Preza svoje zledi kih podbi pod sobom,</l>
               <l n="1.25" enjamb="4a">Mnjaše da ni robom, ni moćju od ljudi,				25</l>
               <l n="1.26" enjamb="3">	Ni plemenim rodom na svit mu para nȋ;</l>
               <l n="1.27" enjamb="4a">	Da pozna po sebi jer slava človika,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">27*</hi>  Slava segasvitnja.</note></l>
               <l n="1.28" enjamb="3">	Najveća ka se di, ne tarpi dovika,</l>
               <l n="1.29" enjamb="3">Da kakono rika barzo mimohodi,</l>
               <l n="1.30">	Tako svaka dika s vrimenom odhodi;			30</l>
               <l n="1.31" enjamb="4a">	I ki se uzvodi u višu oholast,</l>
               <l n="1.32">	Teže mu se zgodi kad pade u propast.</l>
               <l n="1.33" enjamb="4a">Ki poni toku vlast i silu imiše,</l>
               <l n="1.34" enjamb="3">	Zgubi svoj glas i čast kada ga razbiše;</l>
               <l n="1.35" enjamb="4">	I ki ga dobiše, jure potomtoga,				35</l>
               <l n="1.36">	Jer se oholiše, izgubiše mnoga.</l>
               <l n="1.37" enjamb="4a">Pored da je boga, Nabukodonozor</l>
               <l n="1.38" enjamb="4a">	Mnjaše se dilj toga – nimaše bo razbor –</l>
               <l n="1.39" enjamb="4a">	Jer skupiv mnogi zbor i polag Eufrata</l>
               <l n="1.40">	Razvivši svoj šator, pobi Arfaksata.			40</l>
               <l n="1.41" enjamb="3">S veselʼjem u vrata ninivska ulize</l>
               <l n="1.42" enjamb="3">	Goneći na jata sužnje u želize;</l>
               <l n="1.43" enjamb="3">	Malo jih ubiže, mnogo jih zagubi,</l>
               <l n="1.44">	Napuni sve hiže blaga ko urubi.</l>
               <l n="1.45" enjamb="3">Viteze poljubi, svakoga darova					45</l>
               <l n="1.46" enjamb="3">	Od koga nahoj bȋ hrabro da se arva;</l>
               <l n="1.47" enjamb="4a">	Paka barune zva, ter sede meu njimi,</l>
               <l n="1.48" enjamb="3">	Otvoriv usta svȃ, govori prid svimi:*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">48*</hi>  Govori Nabukodonozor barunom svojim.</note></l>
               <l n="1.49" enjamb="3">“Ja vami hrabrimi sve sebi podložih</l>
               <l n="1.50" enjamb="3">	Ča godir očimi mojima obazrih;				50</l>
               <l n="1.51" enjamb="3">	Slavan se učinih ter čtovan visoko,</l>
               <l n="1.52">	I glas dili mojih prostri se široko.</l>
               <l n="1.53" enjamb="4a">Sada jure, poko nitkore ne stoji</l>
               <l n="1.54" enjamb="4a">	U zemaljski oko  ki me se ne boji,</l>
               <l n="1.55" enjamb="4a">	Poslat ću da koji s nami mejaš ima				55</l>
               <l n="1.56">	Zapovidi moji podložan prijima.”</l>
               <l n="1.57" enjamb="3">Ugodno bȋ svima, svi ga pohvališe,</l>
               <l n="1.58" enjamb="3">	Razum, moć s ričima do neba uzniše;</l>
               <l n="1.59" enjamb="4a">	Posle odpraviše, ki naglo hodeći</l>
               <l n="1.60" enjamb="3">	Mejaše objizdiše, gradove proseći,			60</l>
               <l n="1.61" enjamb="3">Zapovid noseći Nabukdonozora,</l>
               <l n="1.62">	Gospotstvo hoteći vekšega prostora.</l>
               <l n="1.63" enjamb="3">	Ni gradi ni hora ne pokloniše se,</l>
               <l n="1.64">	I s tim, kad bȋ zora, k kralju vratiše se.</l>
               <l n="1.65" enjamb="3">On tomu čude se pomuča nikoko,					65</l>
               <l n="1.66" enjamb="3">	A paka sarde se jȃ pritit žestoko</l>
               <l n="1.67" enjamb="4a">	Govoreći tako: da će svih zgubiti</l>
               <l n="1.68">	Ki ne htiše, kako on reče, učiniti.</l>
               <l n="1.69" enjamb="4a">I priča vapiti: “Poznati ćeš ča sam –</l>
               <l n="1.70" enjamb="4a">	Toj će harlo biti – Karmele i Libam,			70</l>
               <l n="1.71" enjamb="4a">	Cedar, pridavši k vam Damask s Cilicijom</l>
               <l n="1.72" enjamb="3">	I svu riku Jordan sa svom Galilejom;</l>
               <l n="1.73" enjamb="4a">Jošće s Samarijom jerozolimski stan</l>
               <l n="1.74" enjamb="4a">	I s Etiopijom dobro će biti znan</l>
               <l n="1.75" enjamb="3">	Ča more doma i van oblast i jakost ma,			75</l>
               <l n="1.76">	I koli sam silan s mojom daržavom ja!”</l>
               <l n="1.77" enjamb="3">Zatim nimalo sta, priseže pristolʼjem,</l>
               <l n="1.78" enjamb="3">	Ko se sve zlatom sja ter dragim kamenʼjem</l>
               <l n="1.79" enjamb="3">	I svakim zlamenʼjem kraljevske razblude,</l>
               <l n="1.80">	Da to s ispunjenʼjem skoro, skoro bude.			80</l>
               <l n="1.81" enjamb="3">O, koliko blude ki kažu došasna,</l>
               <l n="1.82" enjamb="3">	Brez razbora sude kakono iza sna;</l>
               <l n="1.83" enjamb="4a">	Človik bo to ne zna ako ne očituje</l>
               <l n="1.84">	Njemu ki svaka zna i svud gospoduje.</l>
               <l n="1.85" enjamb="4a">Kralj tako jiduje, sunce svitla lica					85</l>
               <l n="1.86" enjamb="3">	Na zapad minuje, za more skri nica;*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">86*</hi>  Učini se noć.</note></l>
               <l n="1.87" enjamb="3">	Noć jure podtica da narod, živine,</l>
               <l n="1.88">	Človik, zvir i ptica, pustiv teg, počine.</l>
               <l n="1.89" enjamb="3">Sam ov do istine, pripun rogobore,</l>
               <l n="1.90">	Ležeć na perine, usnuti ne more.				90</l>
               <l n="1.91">	Ojme, moj nebore! Gospodstvo ča tʼ prudi?</l>
               <l n="1.92">	Ne bdi sad nitkore; tebe misal trudi.</l>
               <l n="1.93" enjamb="4a">Kakono kad bludi sobom simo-tamo*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">93*</hi>  Prilika.</note>
               </l>
               <l n="1.94" enjamb="3">	Bisan pas meu ljudi, pojti ne umi kamo,</l>
               <l n="1.95" enjamb="3">	Ner se varti samo ter ujisti preži,				95</l>
               <l n="1.96" enjamb="3">	Onamo, ovamo, ciri se i reži,</l>
               <l n="1.97" enjamb="4b">Tako tʼ ov, ki leži misleći, sasvima</l>
               <l n="1.98">	Ništare ne teži, a pokoja nima;</l>
               <l n="1.99" enjamb="3">	Glavom svuda kima i sobom privraća,</l>
               <l n="1.100" enjamb="3">	Posažmi očima, da san se odvraća,			100</l>
               <l n="1.101" enjamb="3">Jere se navraća pečal ka ga karti,</l>
               <l n="1.102" enjamb="3">	Ter skupost pribaća sve hteći odarti:</l>
               <l n="1.103" enjamb="3">	Sve joj daj požarti ča želi od svita,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">103*</hi>  Skupost nigdar sita.</note></l>
               <l n="1.104">	  Lȋ neće do smarti nigdare bit sita.</l>
               <l n="1.105" enjamb="3">Još iz dna izvita ne biše sva zora,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">105*</hi>  Jȃ zabiljivati zora.</note>					105</l>
               <l n="1.106" enjamb="4b">	Ni rosa sa cvita opala, da gora</l>
               <l n="1.107" enjamb="3">	Biljaše jur zgora visoko varhami,</l>
               <l n="1.108" enjamb="3">	A struja od mora mišaše iskrami;</l>
               <l n="1.109" enjamb="3">Jure noć s tminami doli pošla biše,</l>
               <l n="1.110" enjamb="3">	Da još dan s zrakami uzišal ne biše,			110</l>
               <l n="1.111" enjamb="3">	Kada se skupiše vićnici u komori,</l>
               <l n="1.112" enjamb="4a">	Jer jih kralj zoviše, kim tako govori:*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">112*</hi>  Kralj skupiv viće govori.</note>
               </l>
               <l n="1.113" enjamb="3">“U svem mojem dvori sluge najverniji,</l>
               <l n="1.114" enjamb="3">	I va svakom zbori u svem razumniji</l>
               <l n="1.115" enjamb="4a">	I meni miliji! Znajte da misal ma				115</l>
               <l n="1.116" enjamb="4a">	Vele me grize i ji dokla ne vidim ja</l>
               <l n="1.117" enjamb="4a">Da svaka mista ka na svit gospoduju</l>
               <l n="1.118">	Podložna budu i da svi mene usčtuju.</l>
               <l n="1.119" enjamb="4a">	Zato odlučuju sa svimi imit rat</l>
               <l n="1.120">	Ki se ne obituju poda mnom da će stat.			120</l>
               <l n="1.121" enjamb="4a">A parvo ću obujat daržave od onih</l>
               <l n="1.122" enjamb="3">	Ki se ne htiše dat kakono ja hotih,</l>
               <l n="1.123" enjamb="4a">	Nere rugo i smih u takovoj stvari</l>
               <l n="1.124">	Činiše od mojih oni poklisari.”</l>
               <l n="1.125" enjamb="4a">Slišavši to stari vitezi uistinu,						125</l>
               <l n="1.126" enjamb="3">	Kako kim se mari vuhlit gospodinu,</l>
               <l n="1.127" enjamb="3">	Svaki svȗ kapinu sa glave snimiše</l>
               <l n="1.128" enjamb="3">	Ter pad na kolinu dvorno zahvališe:*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">128*</hi>  Odgovor vićnikov.</note>
               </l>
               <l n="1.129" enjamb="3">“Hvala tebi”, riše, “kraljeva svitlosti,</l>
               <l n="1.130" enjamb="3">	Da smo od najviše pri tebi milosti:				130</l>
               <l n="1.131" enjamb="4b">	A tvojoj jakosti jur se pristoji svom</l>
               <l n="1.132">	Prez svake pakosti obladati zemljom.</l>
               <l n="1.133" enjamb="4a">Jer ki toko sobom grad more tvard biti,</l>
               <l n="1.134">	Ki ti s tvojom vojskom nećeš razoriti?</l>
               <l n="1.135" enjamb="3">	Tko li će se mniti silan zadovolje,				135</l>
               <l n="1.136">	Ki će s tobom smiti arvat se na polje?</l>
               <l n="1.137" enjamb="4a">Sada tvoje volje stvoriti odluku,</l>
               <l n="1.138">	Kako ti znaš bolje, u tvoju je ruku;</l>
               <l n="1.139" enjamb="3">	Drago će bit puku, vesel će bit rusag,</l>
               <l n="1.140">	Kad tebe uzvuku na svega svita sag.			140</l>
               <l n="1.141" enjamb="3">Zatim će te tvoj trag vazda blagoslovit</l>
               <l n="1.142">	Da, rodivši se nag, tobom oblada svit;</l>
               <l n="1.143" enjamb="3">	A glas će tvoj živit, svuda slavan hode,</l>
               <l n="1.144">	Dokol budu svitit zvizde, teći vode.”</l>
               <l n="1.145" enjamb="3">Tom hvalom uzhode, kralj veće uzbuja,				145</l>
               <l n="1.146" enjamb="3">	Kako kad se svode vali gdi je struja;</l>
               <l n="1.147" enjamb="4a">	Ter hlepeć na tuja lovišća vrić mriže,</l>
               <l n="1.148">	Kako ljuta guja gori glavu dviže.</l>
               <l n="1.149" enjamb="4b">“Ki stojite niže, moga slugu verna</l>
               <l n="1.150">	Sad”, reče, “najbarže zovite Oloferna!”			150</l>
               <l n="1.151" enjamb="3">	Kad dojde: “Biserna kruna mi sʼ”, reče, “bil,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">151*</hi>  Kralj govori Olofernu.</note>
               </l>
               <l n="1.152">	Strila zlatoperna, kud si godi hodil.</l>
               <l n="1.153" enjamb="3">Hrabro si se nosil u sve boje tvoje,</l>
               <l n="1.154">	Tiral si, jal, ubil protivnike moje.</l>
               <l n="1.155" enjamb="4a">	A sada ovo je stvar ku ti ja velim:				155</l>
               <l n="1.156" enjamb="3">	Skupʼ ljudi, tokoje sve ča je tribi njim,</l>
               <l n="1.157" enjamb="3">Obrativ putem tim, ka zapadu poji,</l>
               <l n="1.158">	Grade ter župe primʼ i činʼ da su moji.</l>
               <l n="1.159" enjamb="3">	Da me se svak boji, svaki da me čtuje,</l>
               <l n="1.160">	Kako se dostoji, gdi godi me čuje.”			160</l>
               <l n="1.161" enjamb="4a">On o tom duguje  po kraljevskoj župi,				</l>
               <l n="1.162">	Hoteć da vojskuje, junake sakupi.</l>
               <l n="1.163" enjamb="4a">	Kad zbroji zastupi, piših jih biše tad,</l>
               <l n="1.164">	S kimi se uputi, sto dvadeset hilʼjad.*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">164*</hi>  Hilʼjad je tisuća. Biše piših sto i dvadeset tisuć, konjikov dvanadeste tisuć.</note>
               </l>
               <l n="1.165" enjamb="3">Mladi bihu, prez brad, jakosti najbolje,				165</l>
               <l n="1.166" enjamb="3">	Arvati svaki grad pripravni dovolje,</l>
               <l n="1.167" enjamb="4b">	Ali se na polje biti, protežući</l>
               <l n="1.168">	Lukove bivolje, mačima sikući.</l>
               <l n="1.169" enjamb="4a">Još kino sidući na konjih vojuju,</l>
               <l n="1.170" enjamb="3">	Dvanadest tisući biše jih po broju;				170</l>
               <l n="1.171" enjamb="3">	Ustežući voju jedino jižjahu,	</l>
               <l n="1.172" enjamb="3">	Pripravni ka boju; konji jim arzahu,</l>
               <l n="1.173" enjamb="3">Bistro se metahu igraje nogami,</l>
               <l n="1.174">	Nozdarvi harkahu mašući glavami.</l>
               <l n="1.175" enjamb="3">	A oni strilami bihu opasani					175</l>
               <l n="1.176">	Ter britci sabljami po sviti pisani.</l>
               <l n="1.177" enjamb="4a">Gredihu šarani kako premaliti</l>
               <l n="1.178">	Široke tarzani gdi su svaki cviti.</l>
               <l n="1.179" enjamb="4b">	Na glavi priviti plavi tere beli</l>
               <l n="1.180">	I perja naditi stojahu faćeli.					180</l>
               <l n="1.181" enjamb="3">Šćitke obeseli, kopja uzvartahu,</l>
               <l n="1.182">	Svi bihu veseli, talambas tučahu;</l>
               <l n="1.183" enjamb="3">	Niki privartahu garlom začinjući,</l>
               <l n="1.184">	Niki popijahu kundir naginjući.</l>
               <l n="1.185" enjamb="4a">Prid njimi jizdući vojvode s tumbatom,				185</l>
               <l n="1.186">	Na njih se obzirući uzmitahu batom.</l>
               <l n="1.187" enjamb="3">	Oružjem ter zlatom svaki se svitljaše,</l>
               <l n="1.188">	Pera jim za vratom vitar zavijaše.</l>
               <l n="1.189" enjamb="3">Prid svakim jahaše oprovda u krunicu,</l>
               <l n="1.190">	Pod krunom imaše na uho barnjicu;			190</l>
               <l n="1.191" enjamb="4a">	Zlat šćit i sulicu njegovu noseći,</l>
               <l n="1.192">	Na njoj korugvicu, bedeva vodeći.</l>
               <l n="1.193" enjamb="3">Tako ti hodeći varvljahu šerezi,</l>
               <l n="1.194" enjamb="3">	Okolo jizdeći asirski hercezi,</l>
               <l n="1.195" enjamb="3">	Bani tere knezi visoka plemena,				195</l>
               <l n="1.196">	Sluge ter vitezi počtena imena.</l>
               <l n="1.197" enjamb="3">Svega naparćena tuj kola škripahu,</l>
               <l n="1.198" enjamb="3">	Tuj noseć brimena kamilʼje stupahu,</l>
               <l n="1.199" enjamb="3">	Tuj voli kasahu, tuj bravi potiču,</l>
               <l n="1.200">	Pastiri zviždahu za njimi i viču.				200</l>
               <l n="1.201" enjamb="3">Ni šibi ni biču ne daju pokoja,</l>
               <l n="1.202">	Goneći optiču, biše tʼ jim do znoja;</l>
               <l n="1.203" enjamb="4a">	Mnoga bo ozoja ondi bihu tada,</l>
               <l n="1.204">	Kim ne biše broja, kola tere stada.</l>
               <l n="1.205" enjamb="3">Za svom vojskom zada grediše Oloferne,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">205*</hi>  Zastava Oloferna s svojim taborom.</note>			205</l>
               <l n="1.206">	Ki svimi oblada s junake nesmerne.</l>
               <l n="1.207" enjamb="3">	Svi sluge preverne okol njega bihu,</l>
               <l n="1.208">	Luk, strile operne u ruci jimihu.</l>
               <l n="1.209" enjamb="3">A druzi gredihu mašući praćami,</l>
               <l n="1.210" enjamb="3">	Kamenʼje berihu u krilo rukami;				210</l>
               <l n="1.211" enjamb="3">	Druzi šćipačami bihu se zavargli,</l>
               <l n="1.212">	A druzi sabljami ke bihu potargli.</l>
               <l n="1.213" enjamb="3">Suknje bihu svargli, župe pripasali,</l>
               <l n="1.214" enjamb="3">	Rukavce uzvargli, bičve podpasali;</l>
               <l n="1.215" enjamb="4a">	Barže tʼ bi ticali skačući dubravom				215</l>
               <l n="1.216">	Ner kad bi bigali jelini prid lavom.</l>
               <l n="1.217" enjamb="3">Njih ti z bedar stranom  kolesa šćićahu,</l>
               <l n="1.218" enjamb="3">	Ka grede ravninom konji potezahu;</l>
               <l n="1.219" enjamb="3">	Sprid i zad jahahu vitezi železni,</l>
               <l n="1.220">	Kopja jim se sjahu i meči bodežni.				220</l>
               <l n="1.221" enjamb="3">Jaki, da utežni, pod njimi pastusi,</l>
               <l n="1.222">	Pojt u boj užežni veće ner u gusi.</l>
               <l n="1.223" enjamb="3">	Uza nje konjusi sve piši potiču</l>
               <l n="1.224">	Ter od cvitja busi za klobuk zatiču.</l>
               <l n="1.225" enjamb="4a">Nici prid potiču, a nici skut prime					225</l>
               <l n="1.226">	Uz konj se pomiču, daržeć se za strime.</l>
               <l n="1.227" enjamb="4a">	A tuj ti meu svime, po sridi okola,</l>
               <l n="1.228" enjamb="3">	Ki biše nad svime, sijaše na kola,</l>
               <l n="1.229" enjamb="3">Ka zgora i zdola sva bihu gvozdena,</l>
               <l n="1.230">	A s varha do pola po gvozdu zlaćena.			230</l>
               <l n="1.231" enjamb="4a">	Kon njega usajena horugva ćuhtaše</l>
               <l n="1.232">	Bila ter čarljena, zdaleč se vijaše.</l>
               <l n="1.233" enjamb="3">A on ti sijaše oholo, visoko,</l>
               <l n="1.234">	A sam pogledaše po vojsku široko;</l>
               <l n="1.235" enjamb="3">	Karvavo mu oko, čarljen biše obraz,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">235*</hi>  Kakov biše Oloferne.</note>			235</l>
               <l n="1.236" enjamb="3">	Brada jur nikoko prosida, debel haz;</l>
               <l n="1.237" enjamb="3">Poćaše se i u mraz, toko biše pritil,</l>
               <l n="1.238">	Vas obal kako praz ki još nȋ strižen bil.</l>
               <l n="1.239" enjamb="3">	A biše se povil svionim skenderom</l>
               <l n="1.240">	I gojtane pustil, kićene biserom.				240</l>
               <l n="1.241" enjamb="4a">Šapka staše s perom na glavi, doli pak</l>
               <l n="1.242">	Na bedrih sa srebrom sablja tere bičak.</l>
               <l n="1.243" enjamb="4a">	Gledaše ti ga svak; lipo ga odivaše</l>
               <l n="1.244">	Dolama, ke utak zlatom prosivaše.</l>
               <l n="1.245" enjamb="3">Oko njega staše dvakrat treti vezir,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">245*</hi>  Šest veziri i tokoj subaše staše oko njega na kolo.</note>				245</l>
               <l n="1.246" enjamb="3">	Meu njimi subaše, na svakomu pancir;</l>
               <l n="1.247" enjamb="3">	Stahu kakono mir ki šćiti kaštila,</l>
               <l n="1.248">	Da u nj ne skoči zvir ni protivna sila.</l>
               <l n="1.249" enjamb="3">Toj kolo pritila živina vuciše,</l>
               <l n="1.250">	Uz ku druga, čila, naizmin grediše.				250</l>
               <l n="1.251" enjamb="3">	Taj ti črida biše od jakih bivoli,</l>
               <l n="1.252">	Vranih konji liše ter čarljenih voli.</l>
               <l n="1.253" enjamb="3">Zaduka za koli gredihu farizi,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">253*</hi>  Olofernji povodnici.</note>
               </l>
               <l n="1.254" enjamb="3">	A na njih do toli pokrovci grimizi,</l>
               <l n="1.255" enjamb="3">	Uzde zlati frizi, zlaćena žvaoca,				255</l>
               <l n="1.256" enjamb="3">	Pisana po brizi zlatom sedaoca,</l>
               <l n="1.257" enjamb="3">Od zlata staoca sa strimi zlaćeni,</l>
               <l n="1.258" enjamb="3">	Od hitra tkaoca popruzi šareni;</l>
               <l n="1.259" enjamb="3">	A konji mašćeni po rep i po grivi,</l>
               <l n="1.260" enjamb="3">	Samo tud čarljeni, inuda svi sivi.				260</l>
               <l n="1.261" enjamb="3">Ne bihu predljivi, da bistra pogleda,</l>
               <l n="1.262">	Ne bihu sklitivi, da glumna ujeda.</l>
               <l n="1.263" enjamb="3">	Motahu tʼ ureda skakćući nogami,</l>
               <l n="1.264" enjamb="3">	Plešući poreda, zavarg se glavami.</l>
               <l n="1.265" enjamb="3">Plaho ti bedrami pojdihu svartaje,					265</l>
               <l n="1.266" enjamb="3">	Razmašuć parsami, stegna podžimaje,</l>
               <l n="1.267" enjamb="3">	Svim se pojimaje, rekal bi lećahu,</l>
               <l n="1.268">	Tla ne doticaje, tako se dvizahu.</l>
               <l n="1.269" enjamb="3">A na njih sijahu lovci ter ptičari,</l>
               <l n="1.270" enjamb="3">	Na ruci jim stahu sokoli mitari;				270</l>
               <l n="1.271" enjamb="4a">	Harti ter ogari za njimi tičući,	</l>
               <l n="1.272">	Kakono vahtari, laptahu sačući.</l>
               <l n="1.273" enjamb="3">Prid kolom bijući bubnjahu nakari,</l>
               <l n="1.274">	Trumbite trubljući svirahu pifari.</l>
               <l n="1.275" enjamb="3">	A niki u citari zvoneći pojaše,				275</l>
               <l n="1.276">	Kralji ter cesari hrabrost počitaše.</l>
               <l n="1.277" enjamb="3">Tuj se razligaše sve polje z gorami,</l>
               <l n="1.278" enjamb="3">	Rekal bi se oraše nebo sa zvizdami;</l>
               <l n="1.279" enjamb="3">	S tacimi bukami levite dojdoše,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">279*</hi>  Prilika. Jozue s vapjem i s trumbitami leviti obajde grad Jeriko i miri od grada sami padoše.
               </note></l>
               <l n="1.280" enjamb="3">	Kadno miri sami jerički padoše;				280</l>
               <l n="1.281" enjamb="4a">Tacih uzpregnuše kon Sinajske gore*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">281*</hi>  Prilika. Mojzes govoreći na gori z Bogom, puk se pristraši i odstupi od gore čuvši trublje i glas strašan Božji.
               </note>
               </l>
               <l n="1.282" enjamb="3">	Kojino pojdoše Boga čut govore,</l>
               <l n="1.283" enjamb="3">	Kad nitkor ne more prez straha čekati,</l>
               <l n="1.284">	Grom s trubljom sa gore kad priča praskati.</l>
               <l n="1.285">Da tko spovidati sva more čudesa?					285</l>
               <l n="1.286" enjamb="3">	Od konjske bahati zemlja se potresa,</l>
               <l n="1.287" enjamb="3">	Ništar ne poresa, ni trava ni žito,</l>
               <l n="1.288">	Kuda vojska plesa, po sve ono lito.</l>
               <l n="1.289" enjamb="3">Tad lačan korito prasac ostavljaše,</l>
               <l n="1.290" enjamb="3">	Zvire strahlivito bigat ne umijaše,				290</l>
               <l n="1.291" enjamb="3">	Na zemlji padaše ptica sa visine,</l>
               <l n="1.292">	Kad zavapijaše vojska iz dubine.*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">292*</hi>  Gdi je velika množ, kad zavapije, ptice ke nad njimi uzlete padu jer se rastupi ajer ter se ne moć budu uzdaržati.</note>
               </l>
               <l n="1.293" enjamb="3">Od praha magline dvizahu se gori,</l>
               <l n="1.294" enjamb="3">	Kakono oblačine kad marče po gori;</l>
               <l n="1.295" enjamb="4a">	Seli tere dvori, poljem kada gode,				295</l>
               <l n="1.296">	U dne alʼ u zori, paljihu se hode.</l>
               <l n="1.297" enjamb="3">Nestaniše tʼ vode gdino postojahu,</l>
               <l n="1.298" enjamb="3">	Zato vred na brode prid se popeljahu;</l>
               <l n="1.299" enjamb="4a">	A kad se brojahu, sklopiv moste nike,</l>
               <l n="1.300">	Deset dan zbrojahu brodeć se prik rike.			300</l>
               <l n="1.301" enjamb="3">Tej sile tolike puni bihu luzi,</l>
               <l n="1.302" enjamb="3">	Kakono njive ke pokriliše pruzi*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">302*</hi>  Prilika. Pruzi su kobilice ke pokriše polje od Egipta, ne hteći Faraun pustiti puk Božji. I toj bȋ osmi bič, jer parvo toga dao im biše Bog inih nevolj kih bȋ u vseje deset.
               </note>
               </l>
               <l n="1.303" enjamb="4a">	Kad egipski muži s kraljem ki biše kriv</l>
               <l n="1.304">	Ostaše u tuzi, osmi bič oćutiv.</l>
               <l n="1.305" enjamb="3">Tko je toliko smiv ki bi jih dočekal,				305</l>
               <l n="1.306">	Alʼ nadaleč vidiv da se ne bi pripal?</l>
               <l n="1.307" enjamb="3">	Mnju, ti bi uzdarhtal despot, car i sultan,</l>
               <l n="1.308" enjamb="3">	Tere bi pleća dal, meč ne podarvši van,</l>
               <l n="1.309">Nit bi se oziral bižeći noć i dan.</l>
            </div>
            <div type="canto" n="2">
               <head rend="center">LIBRO DRUGO</head>
               <l n="2.1" enjamb="4a">S tom vojskom prejakom Oloferne greduć,</l>
               <l n="2.2">	Asirijom jur svom prošal biše hituć.</l>
               <l n="2.3" enjamb="3">	I sve svaršiti vruć, da mu ne bude ukor,</l>
               <l n="2.4">	Ča veli kralj moguć Nabukodonozor.</l>
               <l n="2.5" enjamb="4b">Nigdir nimav opor, dojde na livi kraj				5</l>
               <l n="2.6" enjamb="4b">	Cilicije, do gor angiskih, ter ondaj</l>
               <l n="2.7" enjamb="3">	Obhode kako zmaj, popali posade</l>
               <l n="2.8">	I sva mista onaj zauja i grade.</l>
               <l n="2.9" enjamb="4a">Da jer se ne dade poglavit grad Melot,</l>
               <l n="2.10">	Odarvat se nade, zaskoči mu oplot;			10</l>
               <l n="2.11" enjamb="4b">	Tudje u jedan bot vaze ga, potuče</l>
               <l n="2.12">	Svih u njem kako skot, a njega rastuče.</l>
               <l n="2.13" enjamb="4a">Ča zasta, razvuče i, pošadši varsi,</l>
               <l n="2.14">	Poplini i svuče ki bihu u Tarsi.</l>
               <l n="2.15" enjamb="4a">	Još da se ne omarsi, kon zemlje Celine			15</l>
               <l n="2.16">	Potar pak i smarsi izmaelske sine.</l>
               <l n="2.17" enjamb="3">Prik Eufrata mine vodeć Asiriju,</l>
               <l n="2.18">	Posede konfine, Mezopotamiju.</l>
               <l n="2.19" enjamb="3">	Kaštile parćiju vaze, polja, gore</l>
               <l n="2.20" enjamb="3">	I ki su u Siriju grade ter njih hore				20</l>
               <l n="2.21" enjamb="4a">Ke zahitit more, od Mambre potoka</l>
               <l n="2.22" enjamb="3">	Dokla plače more sa strane istoka,</l>
               <l n="2.23" enjamb="4a">	Pak počan od boka Cilicije dokom</l>
               <l n="2.24">	Jafeta široka mejaš takneš nogom.</l>
               <l n="2.25" enjamb="3">Madijane sobom povede zarobiv,					25</l>
               <l n="2.26" enjamb="3">	Njih blago s živinom prez izma porubiv,</l>
               <l n="2.27" enjamb="4a">	A svih onih pobiv ki s meči i z bati</l>
               <l n="2.28">	Jaše mu stat protiv, ne hteć se pridati.</l>
               <l n="2.29" enjamb="3">Damasku prid vrati prišad, malo potarp,</l>
               <l n="2.30">	Poče žita žgati, ka jur prošahu sarp.			30</l>
               <l n="2.31" enjamb="3">	Začarni kako čarp polje, kad požar sta,</l>
               <l n="2.32">	Ne bȋ utlin ni karp, da golo sve osta.</l>
               <l n="2.33" enjamb="3">Jer hip još ne posta, posiče i drivje,</l>
               <l n="2.34">	Ni loza ne osta, u zemlji ni žilʼje.</l>
               <l n="2.35" enjamb="3">	Umri svako sminʼje, svak sebi strah ima			35</l>
               <l n="2.36">	Videć da saspinʼje nad glavom je svima.</l>
               <l n="2.37" enjamb="4a">Kako kad tmastima kreljutmi oblak gust*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">37*</hi>  Prilika. Kad je zal oblak i fortuna, mornar se boji na moru, a težak na polju, svaki se zlu nadijući. Tako se svi jaše bojati videći fortunu sile Olofernje.</note>
               </l>
               <l n="2.38" enjamb="3">	Prikriv nebo dima, miga, gromi u hust,</l>
               <l n="2.39" enjamb="4a">	Mornar jidra popust upije ter hiti</l>
               <l n="2.40" enjamb="3">	Da k kraju svarnuv šust u porat uhiti;			40</l>
               <l n="2.41" enjamb="3">Težak darće liti, boji se, govori:</l>
               <l n="2.42" enjamb="3">	“Grȁd mi će pobiti vinograd i bori,</l>
               <l n="2.43" enjamb="3">	I žita ka gori jur podivaju klas;</l>
               <l n="2.44">	Ojme, zgubih skori mȗ hranu, moj trud vȁs!” –</l>
               <l n="2.45" enjamb="4a">Tako tʼ ognjenu vlas Oloferna slišav,				45</l>
               <l n="2.46">	Trepi svak ter za glas pitaju sva kušav.</l>
               <l n="2.47" enjamb="4a">	Posle poslaše, i stav oni tiho prida nj,</l>
               <l n="2.48">	Ništare ne postav, pridaše se poda nj.</l>
               <l n="2.49" enjamb="3">Jer bit ne moguć sa nj, pridat se voliše,</l>
               <l n="2.50" enjamb="3">	I spustivši se na nj, komu tako riše:*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">50*</hi>  Tako govore jer se bojahu da jih ne pobije pridavši se.</note>			50</l>
               <l n="2.51" enjamb="4a">	“Ne htij od nas više, molimo, sila tva,</l>
               <l n="2.52">	Ner ka naša biše, tva da je zemlja sva.</l>
               <l n="2.53" enjamb="4a">Bolje je da se dȃ u službu svaki živ,</l>
               <l n="2.54">	Ner da svak biži tja alʼ umre duh pustiv.</l>
               <l n="2.55" enjamb="3">	Odvrati poni gnjiv, tebi će čast biti,				55</l>
               <l n="2.56">	Milost nam tuj stvoriv, kralj će tʼ zahvaliti.</l>
               <l n="2.57" enjamb="4b">Jerbo će voliti mista da mu služe</l>
               <l n="2.58">	Puna po sve liti, ner pusta da tuže.</l>
               <l n="2.59" enjamb="4a">	Dostojni su uze i smarti, budʼ takoj,</l>
               <l n="2.60">	Kino se ogluše dat se sili jakoj.				60</l>
               <l n="2.61" enjamb="4a">Da evo sve ovoj, ča je u našoj nadi,</l>
               <l n="2.62" enjamb="3">	U ruci je tvojoj, župe, sela, gradi,</l>
               <l n="2.63" enjamb="3">	Polja ter livadi i stada živine:</l>
               <l n="2.64">	Budi ta sva sadi kraljeve svitline.</l>
               <l n="2.65" enjamb="4a">Blago svake cine i sva obitil s njim,				65</l>
               <l n="2.66" enjamb="4a">	I sve stvari ine, i mi sami zatim</l>
               <l n="2.67" enjamb="3">	Služit ćemo sasvim kraljevu velikost,</l>
               <l n="2.68">	Listo nas ti sad primʼ u miru na milost.”</l>
               <l n="2.69" enjamb="3">Bȋ miran i usilost ne dȃ jim za sada,</l>
               <l n="2.70" enjamb="4b">	Ner da ne bude prost nitkore od tada			70</l>
               <l n="2.71" enjamb="4b">	Zakona ki kralj dȃ, i kad godi čuje</l>
               <l n="2.72">	Ime kralja, tada poniknuv da čtuje.*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">72*</hi>  Hotiše da adoravaju Nabukodonozora kako boga. Protiv toj oholiji ovdi pisac govori.</note></l>
               <l n="2.73" enjamb="3">Oholosti luje vidi li ovoga,</l>
               <l n="2.74">	Ki se ne sviduje, mneć se vekši Boga?</l>
               <l n="2.75" enjamb="3">	Malo potomtoga umrit će, smardit pak,			75</l>
               <l n="2.76">	Ter ostaviv mnoga s najmanjšim bit jednak.</l>
               <l n="2.77" enjamb="3">Koga sad trepi svak, nitkor ga hajat nećʼ,</l>
               <l n="2.78" enjamb="3">	Kad u grob nauznak prostre se jur ležeć,</l>
               <l n="2.79" enjamb="4a">	I ki je sad hoteć da vlada zemljom svom,</l>
               <l n="2.80" enjamb="3">	Malo, malo posteć, pȉća će bit čarvom;			80</l>
               <l n="2.81" enjamb="4a">Ki sada svakim zlom pritiska narod ov,</l>
               <l n="2.82" enjamb="3">	Pritisnut će potom njega kamen zakrov;</l>
               <l n="2.83" enjamb="3">	To tʼ će biti njegov konac ki sad stoji</l>
               <l n="2.84">	Ter mni da je takov da ga se i smart boji.</l>
               <l n="2.85" enjamb="3">Da ovi lȋ koji daje se oholosti,					85</l>
               <l n="2.86">	Ka se ne pristoji, još nima milosti.</l>
               <l n="2.87" enjamb="3">	Uze blaga dosti, u talik zauja,</l>
               <l n="2.88">	Ni još jim ne prosti, vojnikov priuja.</l>
               <l n="2.89" enjamb="3">Svak skuta poduja čtujući človika,</l>
               <l n="2.90">	Tolik strah obuja mista svakolika.				90</l>
               <l n="2.91" enjamb="4b">	Gospoda velika od gradov pram njemu</l>
               <l n="2.92" enjamb="3">	Gredihu, razlika veselʼja čine mu;</l>
               <l n="2.93" enjamb="3">Svitilnike žge mu, krune donošahu,</l>
               <l n="2.94" enjamb="3">	Pojahu jošće mu ter tance vojahu;</l>
               <l n="2.95" enjamb="3">	Tuj ti mu zvonjahu gusle s leutaši,				95</l>
               <l n="2.96">	Dipli privartahu, s njimi nakaraši.</l>
               <l n="2.97" enjamb="3">Ni tim ne zaparši  on tvardosti svoje,</l>
               <l n="2.98" enjamb="3">	Mnozim grad potarši, posiče i hvoje*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">98*</hi>  Pod hvojami koga godi stabla velika boge svoje čtovahu.</note></l>
               <l n="2.99" enjamb="4a">	Gdi bozi njih stoje. Bog, reče, nȋ nitkor</l>
               <l n="2.100">	Ner koga se boje, Nabukodonozor.				100</l>
               <l n="2.101" enjamb="4b">Dili se od tih gor, sobalsku Siriju</l>
               <l n="2.102" enjamb="3">	Projde shodeć niz gor i još Apamiju;</l>
               <l n="2.103" enjamb="4b">	Mezopotamiju projde tokoj ter tu</l>
               <l n="2.104">	Dopri Idumiju, gdino palme restu.</l>
               <l n="2.105" enjamb="3">Gabalsko jest u tu daržavu vladanʼje,				105</l>
               <l n="2.106">	Grade prija sve tu i sve njih imanʼje.</l>
               <l n="2.107" enjamb="3">	Tuj sidi, sabranʼje sve vojske čineći,</l>
               <l n="2.108" enjamb="3">	I tuj u to stanʼje trideset dan steći,</l>
               <l n="2.109" enjamb="3">Dokla dohodeći svi se dosabraše,</l>
               <l n="2.110" enjamb="3">	Misec jur sviteći drugoč se kazaše;*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">110*</hi>  Misec dan sta totu, dokla se zbere vojska.</note>			110</l>
               <l n="2.111" enjamb="4a">	Tankorog hojaše, kakovno biše bil</l>
               <l n="2.112">	Kada tuj pristaše parva čela svih sil.</l>
               <l n="2.113" enjamb="4a">Ne bȋ tko bi se ril; ki su to slišali,</l>
               <l n="2.114">	Strah jih je svih ubil, svi su se pripali.</l>
               <l n="2.115" enjamb="4b">	Jesu se bojali Židove da i njim				115</l>
               <l n="2.116" enjamb="3">	Rasap ter pečali ne budu kako inim,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">116*</hi>  Jaše se bojati Židove.</note></l>
               <l n="2.117" enjamb="4a">Da grad Jerozolim Oloferne došad</l>
               <l n="2.118" enjamb="4b">	Nastupom oholim ne stare. Zato tad</l>
               <l n="2.119" enjamb="4a">	Slaše ljudi ki šad Samarijom uzgor,</l>
               <l n="2.120">	Der gdi je Jerik grad, sedoše na varh gor.			120</l>
               <l n="2.121" enjamb="4b">Još da niki opor bude, opletoše</l>
               <l n="2.122" enjamb="4a">	Sela tere njih dvor i, koko mogoše,</l>
               <l n="2.123" enjamb="3">	U gradu snesoše žita za potribu,</l>
               <l n="2.124">	U toj vrime loše čekaje pogibu.</l>
               <l n="2.125" enjamb="4a">Upisavši knjigu  pop veli Elijakim,				125</l>
               <l n="2.126" enjamb="4a">	Jer imiše brigu, posla tad k onim svim</l>
               <l n="2.127" enjamb="3">	Ki su u Dotaim i kon Ezdroloma,</l>
               <l n="2.128" enjamb="3">	I nakon njih inim: da ne side doma,</l>
               <l n="2.129" enjamb="3">Ner da bljudu droma i klance zaskoče,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">129*</hi>  Drom ali drum zove se put općeni.</note>
               </l>
               <l n="2.130" enjamb="3">	I gdi je proloma, da zavale ploče,				130</l>
               <l n="2.131" enjamb="3">	Jeda sʼ ne proskoče protivnici naprid</l>
               <l n="2.132">	Hteći da rastoče jerozolimski zid.</l>
               <l n="2.133" enjamb="4a">Ne bȋ tʼ jih strah ni stid, sve toj učiniše</l>
               <l n="2.134">	Ča jim pop svet i sid pišući veliše.</l>
               <l n="2.135" enjamb="3">	U gradu vapiše s moljenʼjem prihilim*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">135*</hi>  Bogu se jaše priporučati.</note>			135</l>
               <l n="2.136">	Ter se poniziše svi postom nejilim.</l>
               <l n="2.137" enjamb="4a">Popove još zatim pleća svȃ odiše</l>
               <l n="2.138" enjamb="3">	Vrićišćem tim oštrim ter suze roniše;*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">138*</hi>  Cilicij harvacki se zove vrićišće.</note>
               </l>
               <l n="2.139" enjamb="3">	Ditčicu prostriše prama templu Božjem,</l>
               <l n="2.140">	A oltar pokriše zgora cilicijem.				140</l>
               <l n="2.141" enjamb="3">Tad svi jednim vapjem moljahu govore:*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">141*</hi>  Molitva puka jerozolimskoga.</note>
               </l>
               <l n="2.142" enjamb="4a">	“Bože, koga u svem kripost svaka more,</l>
               <l n="2.143" enjamb="3">	Pozri nas odzgore i glase naše čuj,</l>
               <l n="2.144">	Ter, ki nas sad more, strahov nas obaruj.</l>
               <l n="2.145" enjamb="4a">Ti ne daj da ovuj pogibil prime puk,				145</l>
               <l n="2.146">	Puk ovi tvoj, kojuj dat misli ljuti vuk.</l>
               <l n="2.147" enjamb="4b">	Jakost od tvojih ruk oblomi ovoga</l>
               <l n="2.148" enjamb="3">	Oružje, strile, luk, ki ne čtuje Boga,</l>
               <l n="2.149" enjamb="3">A ne daj da tvoga grada stan primisti</l>
               <l n="2.150">	I templa ovoga oltar onečisti!					150</l>
               <l n="2.151" enjamb="4b">	Svagdan se na nj misti za slavu tvoju tov</l>
               <l n="2.152">	Žartja  kono čisti grišnike od grihov.*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">152*</hi>  Žartja: sakrificija.</note>
               </l>
               <l n="2.153" enjamb="4a">Vidiš li kako ov, po svitu tekući,</l>
               <l n="2.154" enjamb="3">	Lovi karvavi lov, derući, koljući</l>
               <l n="2.155" enjamb="4b">	I grade orući? Ti Jerozolime					155</l>
               <l n="2.156" enjamb="3">	Ubranʼ čuvajući, da ju ne obime,</l>
               <l n="2.157" enjamb="4b">Ni mista nje prime, ni blaga njeje, ko</l>
               <l n="2.158" enjamb="3">	Ne dvi ni tri zime kupismo, da lit sto</l>
               <l n="2.159" enjamb="4b">	I još desetkrat to, od ko ti tuj stavi</l>
               <l n="2.160">	Puk ovi, ni tad go kad Egipt ostavi.*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">160*</hi>  Jer zajamši u susid sude i pratež diliše se od Egipta po riči Božjoj, ki je voljan jednomu vazeti, a drugomu dati, kakono koga je sve ča je gdi.</note>			160</l>
               <l n="2.161" enjamb="3">Ne daj da se izbavi milih sinak mati,</l>
               <l n="2.162" enjamb="4a">	Ter se ne zadavi ne moguć gledati</l>
               <l n="2.163" enjamb="3">	Gdino ih vezati svih budu žestoko</l>
               <l n="2.164">	I bijuć peljati u robstvo daleko.</l>
               <l n="2.165" enjamb="4a">Nemilostiv toko on jest da, grad vazam,				165</l>
               <l n="2.166" enjamb="3">	Svih ključi nizoko, ne prašća ni ženam,</l>
               <l n="2.167" enjamb="3">	Da svakim vašćinam za rugo prida jih,</l>
               <l n="2.168">	Gdino gleda sajam, gdi vide muži njih.</l>
               <l n="2.169" enjamb="4a">Ti stegni moć ovih, ki svojom žestinom</l>
               <l n="2.170">	Nadhode lavov svih sve sile jačinom.			170</l>
               <l n="2.171" enjamb="4a">	Ako im ti tvojom vlastju nećʼ zabranit,</l>
               <l n="2.172">	Tko je ta ki sobom more se obranit?</l>
               <l n="2.173" enjamb="3">Ti nas poni shranit dostojaj se, Bože,</l>
               <l n="2.174">	Njih tuj ne ustanit: kripost tva sve može.</l>
               <l n="2.175" enjamb="3">	Tebi se podlože  molimo u suzah,				175</l>
               <l n="2.176">	Ne daj da nas slože u tolicih tugah.</l>
               <l n="2.177" enjamb="4a">Od meči, od uzah, kad si godi hotil,</l>
               <l n="2.178">	I od jacih rukah ti nas si slobodil;</l>
               <l n="2.179" enjamb="3">	Ti nas jesi vodil prik mora po prahu,</l>
               <l n="2.180">	Onih si potopil kino nas tirahu;				180</l>
               <l n="2.181" enjamb="4a">Po tvom jošće strahu, kako obita sȃm,</l>
               <l n="2.182" enjamb="3">	Kino ovde stahu, ustupiše se nam;</l>
               <l n="2.183" enjamb="3">	Pogledaj poni k nam, Gospodine, sada,</l>
               <l n="2.184">	Milost tvu pošlji nam kakono i tada.</l>
               <l n="2.185" enjamb="3">Ufanʼje i nada naša sȃm jesi ti,					185</l>
               <l n="2.186">	Ti ne daj da vlada nami ki s tobom nȋ.</l>
               <l n="2.187">	Grišni smo, Bože, mi, da milost tva gdi je?</l>
               <l n="2.188">	Puk tvoj ni pje ni ji: ʻPomilujʼ, upije.</l>
               <l n="2.189" enjamb="4a">Pomiluj, tebi je dostojno stvoriti</l>
               <l n="2.190">	Milost onim ki je budu ti prositi.				190</l>
               <l n="2.191" enjamb="3">	Mi ćemo tʼ služiti i dušom i udi,</l>
               <l n="2.192">	Zakon obslužiti, pomoć naša budi.”</l>
               <l n="2.193" enjamb="3">Tako tʼ ovi ljudi vikahu plačući,</l>
               <l n="2.194">	U takovom trudi lȋ Boga zovući.</l>
               <l n="2.195" enjamb="4a">	Elijakim tišući njih reče: “Dim vam ja			195</l>
               <l n="2.196">	Da Bog, vas slišući, imit će smiljenʼja.</l>
               <l n="2.197" enjamb="3">Poste ter moljenʼja listo ne pustite,</l>
               <l n="2.198">	Dilo poniženʼja svagdan prikažite.</l>
               <l n="2.199" enjamb="3">	Nu se spomenite od Mojzesa, vam dim,</l>
               <l n="2.200">	Tere dobro vijte koga dobi i čim.				200</l>
               <l n="2.201" enjamb="4b">Pride u Rafadim Amalek kralj, hotuć*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">201*</hi>  Ovo je bilo kad gredihu od Egipta. Jozue se s Amalekom bijaše. Mojzes na goru moleći staše: kada dvigniše ruke, dobivaše puk njegov, kad jih spušćaše, dobivahu neprijatelji. Jaše mu podaržati ruke ki s njim bihu i tim dobiše Amaleka.</note></l>
               <l n="2.202" enjamb="4b">	Da z Božjim pukom svim boj bije, uzdajuć</l>
               <l n="2.203" enjamb="3">	Da je vele moguć oružjem i mnoštvom</l>
               <l n="2.204">	Ter da će svih potuć došad na mistu tom.</l>
               <l n="2.205" enjamb="3">Ne mečem ni šćitom Mojzes dobi njega,				205</l>
               <l n="2.206">	Da molitve hitom, i pobi ga svega.</l>
               <l n="2.207" enjamb="4a">	Tako će i sega zločinca pobiti</l>
               <l n="2.208">	Bog vaš, ako njega budete moliti.”</l>
               <l n="2.209" enjamb="3">Pričaše postiti te riči slišeći</l>
               <l n="2.210" enjamb="3">	I žartja činiti udilje moleći,					210</l>
               <l n="2.211" enjamb="3">	Vrićišća noseći, po glavi luženi,</l>
               <l n="2.212">	Da budu proseći Bogom pohojeni.</l>
               <l n="2.213" enjamb="4a">Kada ču ognjeni Oloferne taj glas</l>
               <l n="2.214" enjamb="4a">	Da su zasedeni puti od gorskih staz</l>
               <l n="2.215" enjamb="4a">	I da židovska vlas pripravno čeka boj,			215</l>
               <l n="2.216">	Čudi se i starši vȁs, i gnjivan bȋ zatoj.*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">216*</hi>  Oloferne se razsardi čuvši ali vidivši da se neće pridati strane izraelske.</note></l>
               <l n="2.217" enjamb="3">I sazvav u dvor svoj amonske vojvode:</l>
               <l n="2.218" enjamb="4a">	“Tko su”, reče, “ovoj ki po varsih hode</l>
               <l n="2.219">	Bljudući prohode? Ki gradi? Ka hitrost?</l>
               <l n="2.220" enjamb="3">	Mnogi li se plode, mnoga li njih jakost,			220</l>
               <l n="2.221" enjamb="3">Da imiju sminost stati protiv naju,</l>
               <l n="2.222">	Ali našu hrabrost ni sile ne znaju?</l>
               <l n="2.223" enjamb="3">	Sami nas ne haju, toliko su smini,</l>
               <l n="2.224">	Ter nas ne sritaju s častju kako ini!”</l>
               <l n="2.225" enjamb="3">To rekši, zapini usta, zube sharsti,					225</l>
               <l n="2.226">	A njim ti namini zala svake varsti.</l>
               <l n="2.227" enjamb="3">	Splete parste s parsti, a glavom pokima</l>
               <l n="2.228">	I od toke garsti zavrati očima.</l>
               <l n="2.229" enjamb="3">Svaki jih strah ima gledat ga u lica,</l>
               <l n="2.230" enjamb="4b">	Gdi marmnje meu njima, ter obrazom nica		230</l>
               <l n="2.231" enjamb="3">	Stahu, kako ditca kad skulan di: “Quitto!”*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">231*</hi>  Prilika.</note></l>
               <l n="2.232">	Ter pojamši biča zakrikne sardito.</l>
               <l n="2.233" enjamb="4a">Parva stanovito glava od Amoniti,</l>
               <l n="2.234" enjamb="3">	Akior, uhilito poča govoriti:*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">234*</hi>  Govorenʼje Akiora u kom skazuje Holofernu stvari puka izraelskoga.</note></l>
               <l n="2.235" enjamb="3">	“Htij se dostojiti slišat, gospodine,				235</l>
               <l n="2.236">	Jer ću ti praviti od togaj istine.</l>
               <l n="2.237" enjamb="3">Nȋ bo tribi hine da k tebi donesu,</l>
               <l n="2.238">	Ni stvari ke ine nego keno jesu.</l>
               <l n="2.239" enjamb="4">	Puka strane te su ki s zemlje kaldejske</l>
               <l n="2.240" enjamb="3">	K zemljam pride ke su mezopotamejske,			240</l>
               <l n="2.241" enjamb="3">Jer slave nebeske Boga sebi obraše,</l>
               <l n="2.242">	Ostaviv boge ke otci njih čtovaše.</l>
               <l n="2.243" enjamb="3">	U Karah počaše tada pribivati</l>
               <l n="2.244">	Jednoga kad jaše Boga virovati.</l>
               <l n="2.245" enjamb="3">I pokol stiskati glad mnogi jȃ vȁs svit,				245</l>
               <l n="2.246" enjamb="3">	Taj puk pojde stati, dvigši se, u Egipt,</l>
               <l n="2.247" enjamb="3">	Gdi sta četarsta lit i bȋ toko množan</l>
               <l n="2.248">	Da nitkore sbrojit njega ne bȋ možan.</l>
               <l n="2.249" enjamb="3">Egipski premožan kralj nima jur mira</l>
               <l n="2.250" enjamb="3">	Da taj puk pobožan toko se razšira,				250</l>
               <l n="2.251" enjamb="3">	Ter ga tako stira rabotom parteći</l>
               <l n="2.252">	Da on jur ponira od truda hodeći.</l>
               <l n="2.253" enjamb="3">Zato se moleći vapiti k Bogu jȃ,</l>
               <l n="2.254">	Bog njega mileći Egiptu rane dȃ.</l>
               <l n="2.255" enjamb="3">	Kada, da idu tja, Egipt jim dopusti,				255</l>
               <l n="2.256">	Tad saržba Božja sta, nevolja popusti.</l>
               <l n="2.257" enjamb="3">Da jer se uzgrusti kralju od Egipta,</l>
               <l n="2.258" enjamb="3">	Na njih ti pripusti, lȋ da jih pohita,</l>
               <l n="2.259" enjamb="3">	Pohitav uplita, koko bude moći,</l>
               <l n="2.260">	Trudom brez izvita, u dne ter u noći.			260</l>
               <l n="2.261" enjamb="4">Tad Bog svoje moći skazav, ki bižahu,</l>
               <l n="2.262">	Posla jim pomoći, jere se bojahu.</l>
               <l n="2.263" enjamb="3">	Nakraj mora stahu, more se rastupi,</l>
               <l n="2.264">	Puk po suhu prahu naprida postupi.</l>
               <l n="2.265" enjamb="3">Za njimi pristupi kralj svimi silami,				265</l>
               <l n="2.266">	More ga obstupi i pokri vodami:</l>
               <l n="2.267" enjamb="3">	Zamisi s kolami ljudi, konje, meče,</l>
               <l n="2.268">	Kopja s korugvami, nitkor ne uteče.</l>
               <l n="2.269" enjamb="3">A kad puk proteče kroz Čarljeno more,</l>
               <l n="2.270">	K pustinjam priteče od Sinajske gore;			270</l>
               <l n="2.271" enjamb="4">	Voda ku ne more od gorčine piti</l>
               <l n="2.272">	Slatka bȋ, i more svak je se napiti.</l>
               <l n="2.273" enjamb="3">Četardeset liti s nebes jim dažji man,</l>
               <l n="2.274">	Kruh, kim se nasiti, beruć ga svaki dan.</l>
               <l n="2.275" enjamb="3">	Na koju godi stran sobom obratiše,				275</l>
               <l n="2.276">	Sela, grade i stan prez boja dobiše.</l>
               <l n="2.277" enjamb="3">Jere se arviše za nje vazdi Bog njih,</l>
               <l n="2.278">	Nigdar ne izgubiše, ner kad grih sape jih;</l>
               <l n="2.279" enjamb="4">	Kad bo bogov tujih prijaše, ostaviv</l>
               <l n="2.280">	Boga svoga, Bog svih podloži pod svoj gnjiv.		280</l>
               <l n="2.281" enjamb="3">Niki mart, niki živ u hlapstvo idiše,</l>
               <l n="2.282">	Niki sve izgubiv plačan ostaniše.</l>
               <l n="2.283" enjamb="3">	Opet jih varniše Bog u parvo stanʼje</l>
               <l n="2.284">	Kada jih vidiše čineći kajanʼje.</l>
               <l n="2.285" enjamb="4">Po njega smiljenʼje kralju Kananeju				285</l>
               <l n="2.286" enjamb="3">	Daše rasčinjenʼje i još Jebuseju,</l>
               <l n="2.287" enjamb="3">	I s njim Ferezeju, i Eteju toje,</l>
               <l n="2.288">	Eveju i Amoreju kraljem još tokoje.</l>
               <l n="2.289" enjamb="3">Sva mista njih koje godir gdi imihu</l>
               <l n="2.290">	Učinivši svoje, u miru živihu.				290</l>
               <l n="2.291" enjamb="3">	Dobrosrićni bihu vazda der do vika,</l>
               <l n="2.292">	Dokol ne padihu u prezpravdja nika.</l>
               <l n="2.293" enjamb="4">Nȋ jošće velika svitlost, obhode svit*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">293*</hi>  Veliku svitlost zove sunce.</note></l>
               <l n="2.294" enjamb="3">	Vrimena selika, svaršila vele lit</l>
               <l n="2.295" enjamb="4">	Da je zaveden bȋt  puk ovi i živil				295</l>
               <l n="2.296">	U strane tujih mist, jer biše sagrišil;</l>
               <l n="2.297" enjamb="4">Pak se je obratil k Bogu svom, i Bog njih</l>
               <l n="2.298" enjamb="3">	Jest jih oslobodil od uze protivnih,</l>
               <l n="2.299" enjamb="3">	I u mistih ovih, povarnuv se, leže,</l>
               <l n="2.300">	Ter u rukah svojih Jerozolim darže.			300</l>
               <l n="2.301" enjamb="3">Sada, ki teg teže, mili gospodine,</l>
               <l n="2.302">	Jeda jih grih steže, izuvij istine;</l>
               <l n="2.303" enjamb="4">	Jer ako krivine ke jesu dilja kih</l>
               <l n="2.304" enjamb="3">	Bog se ne pomene da jur pomože njih,</l>
               <l n="2.305" enjamb="4">Pojdimo najti jih: komu su zgrišili,					305</l>
               <l n="2.306">	Bog će pridati jih tudje tvojoj sili;</l>
               <l n="2.307" enjamb="3">	Ako lʼ prevridili nisu svomu Bogu,</l>
               <l n="2.308">	Moć sa hitri dili njih ti ne premogu.”</l>
               <l n="2.309" enjamb="3">Tako po razlogu besidi Akior,</l>
               <l n="2.310" enjamb="3">	Da razlog pod nogu postavi nerazbor,			310</l>
               <l n="2.311" enjamb="3">	Jer vidit bȋ ukor  ovo vezirom svim,</l>
               <l n="2.312">	Čude se da opor može tko biti njim;</l>
               <l n="2.313" enjamb="3">I razsarjeni tim jaše mislit on čas</l>
               <l n="2.314">	Da ga obvargu zlim, da ga zgube danas.*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">314*</hi>  Pozlobiše Akiora, ki pravo govoraše. Da Bog ga ne ostavi, budi da i on biše poganin, tada vojvoda od Amoniti.</note></l>
               <l n="2.315" enjamb="4">	“Tko je”, riše, “ov pas ki vo mni da neće			315</l>
               <l n="2.316">	Puk oni, zgledav nas, obratiti pleće?</l>
               <l n="2.317" enjamb="3">I na gori steće da će osiditi,</l>
               <l n="2.318" enjamb="3">	Da će ne bižeće protivit nam smiti</l>
               <l n="2.319" enjamb="3">	Ki ni piš hoditi, ni na konju sidit,</l>
               <l n="2.320">	Ni se zna šćititi, ni meč u boj nosit?			320</l>
               <l n="2.321" enjamb="3">Pojmo jih zatirit ali jih poklati,</l>
               <l n="2.322" enjamb="3">	Ako se budu rit. Tada će poznati</l>
               <l n="2.323" enjamb="4">	Ča se je rugati  hinbeni Akior,</l>
               <l n="2.324" enjamb="3">	Kad i njim metati budemo s ovih gor.</l>
               <l n="2.325" enjamb="4">I vȁs židovski dvor vidit će da je bog				325</l>
               <l n="2.326" enjamb="3">	Nabukodonozor, ki je toliko mog,</l>
               <l n="2.327">	A ne Gog ni Magog.” Tako se sarjahu,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">327*</hi>  Gog. Magog. Toj su imena židovska. Tako govore rugajući se.</note></l>
               <l n="2.328" enjamb="3">	Tako žegući rog  na njega marmnjahu.</l>
               <l n="2.329" enjamb="3">Piše ti na prahu i po salbun sije*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">329*</hi>  Na prahu ča se upiše, smarsi se, a ča se po salbunu sije, ne nikne. Tako je zamani dobar svȉt ki se daje oholim, ki neće slišati, kako ovi ne slišaše Akiora.</note></l>
               <l n="2.330" enjamb="3">	Ki se oholu bahu svȉt dat usiluje,				330</l>
               <l n="2.331" enjamb="3">	Jer on ne slišuje nauk od istine</l>
               <l n="2.332" enjamb="3">	Ki se uzvišuje u slavi tašćine:</l>
               <l n="2.333">Pravdu pogarjuje, ljubi vuhavšćine.</l>
            </div>
            <div type="canto" n="3">
               <head rend="center">LIBRO TRETO</head>
               <l n="3.1" enjamb="3">Da vazda pravednih Bog jest obaroval,</l>
               <l n="3.2">	I još po smarti njih vičnji njim život dal;</l>
               <l n="3.3" enjamb="3">	Tako ti nȋ pušćal Akior da zgine,</l>
               <l n="3.4">	U nevoljah upal zacića istine.</l>
               <l n="3.5" enjamb="4">Veziri toj čine, Oloferna gnjivu					5</l>
               <l n="3.6" enjamb="3">	Pridaše vrućine, kako konju živu</l>
               <l n="3.7">	Kad teče po njivu, kad mu dadu ostrog:*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">7*</hi>  Prilika.</note></l>
               <l n="3.8" enjamb="3">	Popostrese grivu tere poljuti nog,</l>
               <l n="3.9" enjamb="3">Priskoči plot i stog i potok prikine,</l>
               <l n="3.10">	Koliko je uzmog, teče, vrata, rine.				10</l>
               <l n="3.11" enjamb="3">	Tako sobom hizne ovoga gardoba,</l>
               <l n="3.12">	Kad ju pouzdvigne vezirska hudoba.</l>
               <l n="3.13" enjamb="3">Poni u toj doba Oloferne sardit,</l>
               <l n="3.14" enjamb="3">	Jer vlada njim zloba, tako jȃ govorit:*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">14*</hi>  Govori Oloferne Akioru.</note>
               </l>
               <l n="3.15" enjamb="3">	“Ki si prorok da rit umiš, Akiore,				15</l>
               <l n="3.16" enjamb="3">	Da narod taj odrit nam se sada more,</l>
               <l n="3.17" enjamb="3">Uzdaje se u gore alʼ u bogu nikom</l>
               <l n="3.18">	Da njima pomore? Hiniš nami u tom.</l>
               <l n="3.19" enjamb="4">	A sad da ti sobom iskusiš jer nitkor</l>
               <l n="3.20">	Zvat se more bogom ner Nabukdonozor:		20</l>
               <l n="3.21" enjamb="3">Kada mi vȁs njih zbor obratimo pod mač,</l>
               <l n="3.22">	Zadit će naš kosor i tebe u rubo tač!</l>
               <l n="3.23" enjamb="3">	Ča blidiš, ali plač ča tʼ lica zaliva,</l>
               <l n="3.24">	Ako tvoja pritač znaš da nȋ laživa?</l>
               <l n="3.25" enjamb="3">Živit ćeš gdi živa ostane njih dobar,				25</l>
               <l n="3.26">	Gdi li ona saspiva, saspit ćeš i ti zgar.</l>
               <l n="3.27" enjamb="4">	A da tʼ bude ta stvar, vedʼte ga da side</l>
               <l n="3.28">	U taj grad pod ki bar ma  hoću da ide.</l>
               <l n="3.29" enjamb="3">U ki kad unide tere zaskoči rov,</l>
               <l n="3.30">	Činʼte da ne izide nitkore živ, ni ov!”			30</l>
               <l n="3.31" enjamb="3">	Grad biše ovi nov, na gori sijaše,</l>
               <l n="3.32">	Oko njega obrov, Betulija se zvaše.*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">32*</hi>  Betulija, grad ki najpri podstupi došad u zemlju židovsku. Simon je bio jedan od sinov Jakoba, koga kolino daržaše Betuliju.</note></l>
               <l n="3.33" enjamb="3">Grad taj uzdaržaše narod Simeona,</l>
               <l n="3.34">	I njemu služaše polja strana ona.</l>
               <l n="3.35" enjamb="3">	Tamo moć siona pogna Akiorom,				35</l>
               <l n="3.36">	Da smarti zakona tarpi s gradskim zborom.</l>
               <l n="3.37" enjamb="3">Dojdoše pod varhom i tuj ga vezaše</l>
               <l n="3.38" enjamb="3">	Nazad ruku s rukom k stablu ko tuj staše,</l>
               <l n="3.39" enjamb="3">	Jere im ne daše pojti priko meje</l>
               <l n="3.40">	Ki s gore metaše iz praće kamenʼje.			40</l>
               <l n="3.41" enjamb="3">Oni ga ondeje vezana pustiše,</l>
               <l n="3.42" enjamb="3">	Ovi zgor tudeje sašad odrišiše*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">42*</hi>  Dovedoše Akiora u Betuliju.</note></l>
               <l n="3.43" enjamb="3">	I k gradu odniše. Pitaše grajani</l>
               <l n="3.44">	Zač mu učiniše toj Asirijani.</l>
               <l n="3.45" enjamb="3">Od Betulijani dva poglavitija						45</l>
               <l n="3.46" enjamb="3">	Bihu tada zvani Karme ter Ozija:</l>
               <l n="3.47" enjamb="4">	Prid njimi izvija sve ča mu se steče</l>
               <l n="3.48" enjamb="3">	Akior, da prija proplaka, pak reče:*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">48*</hi>  Govorenʼje Akiora Betulijanom.</note>
               </l>
               <l n="3.49" enjamb="3">“Ovo se zareče Oloferne sardit:</l>
               <l n="3.50" enjamb="3">	Da će sva na meče mesa vaša razdit,			50</l>
               <l n="3.51">	I mene s vami ubit; na to me je zagnal.</l>
               <l n="3.52">	Bog daj da bi ta prit njemu na glavu pal!</l>
               <l n="3.53" enjamb="3">Toj se je prisegal stvoriti vam sa mnom,</l>
               <l n="3.54" enjamb="3">	Jerbo sam ja rekal: ‘Bog vlada zemljom tomʼ,</l>
               <l n="3.55" enjamb="4">	I Bog vaš sam sobom da ima moć i vlas			55</l>
               <l n="3.56">	U vrimenu ovom obarovati vas.”</l>
               <l n="3.57" enjamb="3">Kad sliša puk taj glas, Bogu se pokloni</l>
               <l n="3.58" enjamb="3">	Smakši beritu s vlas i suzami roni,</l>
               <l n="3.59" enjamb="3">	Moleći da ukloni njih od pogibili,</l>
               <l n="3.60">	Kom karvavac oni mnozih jur uhili.			60</l>
               <l n="3.61" enjamb="3">“Ti se”, riše, “smili, o Bože gospodstva,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">61*</hi>  Molitva Betulijani Bogu.</note>
               </l>
               <l n="3.62">	Pozriv naši dili, ki su umiljenstva;</l>
               <l n="3.63" enjamb="3">	I onih oholstva, ki prite, pogledaj:</l>
               <l n="3.64">	Rasap ter ubojstva odvrati i ne daj.</l>
               <l n="3.65" enjamb="3">Ukaži da si haj ufajućih u te,						65</l>
               <l n="3.66">	Ukaži da sʼ nehaj ufajućih u se.</l>
               <l n="3.67" enjamb="4">	Smȉri, molimo, nje  ki se uznašaju</l>
               <l n="3.68">	Silom svojom, a tve jakosti ne znaju.</l>
               <l n="3.69" enjamb="4">Čuvaj, brani naju, jerebo si ti sam,</l>
               <l n="3.70">	Ki sʼ u gornjem raju, slava ter dika nam.”		70</l>
               <l n="3.71" enjamb="3">	To rekši i suzam ustaviv izvora,</l>
               <l n="3.72" enjamb="3">	Pričaše obistram tišit Akiora*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">72*</hi>  Tiše Akiora.</note>
               </l>
               <l n="3.73" enjamb="4">Govore: “On zgora ki gleda, stvoritelj</l>
               <l n="3.74" enjamb="3">	Od svakoga stvora, bit će tʼ obaritelj</l>
               <l n="3.75" enjamb="4">	I svih nas spasitelj, tako da još onih			75</l>
               <l n="3.76">	Hoće bit raspitelj ki hlepe razsut svih.</l>
               <l n="3.77" enjamb="3">I kada nas od njih Gospodin slobodi,</l>
               <l n="3.78">	Dozovʼ k tebi tvojih, ter stoj s nami ovdi.</l>
               <l n="3.79">	Toj ti budi godi da, ki je s nami, Bog</l>
               <l n="3.80">	I tebe pohodi, jer znaš da je svemog.”			80</l>
               <l n="3.81" enjamb="3">Tuj Akior nebog zlovoljan  stojaše,</l>
               <l n="3.82" enjamb="3">	Kakono niz oblog  u zemlju gledaše</l>
               <l n="3.83" enjamb="4">	Ter riči slišaše jur tvarje daržeće</l>
               <l n="3.84">	Da u kom ufaše ostavit ga neće.</l>
               <l n="3.85" enjamb="3">Jur sunce ničeće nagnul biše kola,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">85*</hi>  Jur bȋ večer i tad Ozija zva Akiora i pope na večeru.</note>				85</l>
               <l n="3.86" enjamb="3">	Svitli obraz hteće zamaknuti dola,</l>
               <l n="3.87" enjamb="4">	Istočnoga okola jur šćićaše stranu</l>
               <l n="3.88" enjamb="3">	Noć, dvižuć odzdola čarnokosu glavu,</l>
               <l n="3.89" enjamb="4">Kadano poznanu Akiora cilost</l>
               <l n="3.90" enjamb="3">	Na svom zazva stanu Ozijeva milost,			90</l>
               <l n="3.91" enjamb="4">	Jer znaše da blagost velika jest tomu</l>
               <l n="3.92">	S ljubavju prijat gost u koga je domu.</l>
               <l n="3.93" enjamb="3">Sazva još k ovomu i pope za bratstvo,</l>
               <l n="3.94">	Da žežinu svomu pokripe mlohavstvo;</l>
               <l n="3.95" enjamb="3">	Večeru i jistvo obilo napravi,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">95*</hi>  Uči se ovdi kako imaš gosta počtovati.</note>				95</l>
               <l n="3.96">	Za stolom toj ljudstvo više sebe stavi.</l>
               <l n="3.97" enjamb="3">Ništar ne ostavi ča se čtu pristoja,</l>
               <l n="3.98">	Da veće ljubavi skazati nastoja.</l>
               <l n="3.99" enjamb="4">	Toj i ovoj poja, ne sebi hoteći,</l>
               <l n="3.100">	Jer se ne dostoja, da druzih nudeći;			100</l>
               <l n="3.101" enjamb="3">Svi Boga hvaleći, Akiora nukaje,</l>
               <l n="3.102" enjamb="3">	Akiora tišeći, Akiora gledaje,</l>
               <l n="3.103" enjamb="3">	Lȋ njega svidaje da se ne zlovolji,</l>
               <l n="3.104">	U Bogu uzdaje, Bogu da se moli.</l>
               <l n="3.105" enjamb="3">Sedeći za stoli oni se čtovahu,					105</l>
               <l n="3.106" enjamb="3">	Obhode okoli sluge jim landahu,</l>
               <l n="3.107" enjamb="4">	A druzi služahu; vino iz bokare</l>
               <l n="3.108">	Čarljeno livahu u zlate pehare.</l>
               <l n="3.109" enjamb="4">Ča peku, ča vare, druzi ti nošahu</l>
               <l n="3.110" enjamb="3">	Na čiste lopare: jedno donošahu,				110</l>
               <l n="3.111" enjamb="3">	Drugo odnošahu svartaje nogami,</l>
               <l n="3.112">	Dvorno pristupahu segaje rukami.</l>
               <l n="3.113" enjamb="3">Visoko s svićami stahu kandaliri,</l>
               <l n="3.114">	Mnogimi zrakami odsivahu miri;</l>
               <l n="3.115" enjamb="3">	Ne biše tko sviri, ni z bukom govori,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">115*</hi>  Ne biše bo vrime toga.
               </note>			115</l>
               <l n="3.116">	Ni smijeć se ciri, ni šale ki tvori.</l>
               <l n="3.117" enjamb="3">Svaki tiho zori ča oni pomina,</l>
               <l n="3.118" enjamb="3">	Ča ov odgovori, ča li sam namina,</l>
               <l n="3.119" enjamb="4">	Ona smartna tmina, ku na vratoh vide,</l>
               <l n="3.120">	Od karvi, od plina, da k njim ne unide.			120</l>
               <l n="3.121" enjamb="3">Toj, ovoj obide razlika besida,	</l>
               <l n="3.122" enjamb="4">	Lȋ na tom izide da grada i zida</l>
               <l n="3.123" enjamb="4">	Ako Bog ne svida, na branicih vahtar*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">123*</hi>  Ps(alam). Nisi Dominus custodierit ciuitatem, frustra uigilant qui custodiunt eam.</note></l>
               <l n="3.124">	Zaman bdi i sida, a na vratih vratar.</l>
               <l n="3.125" enjamb="4">Zatoj imiše mar, ustav se na nogu,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">125*</hi>  Imiše mar: imiše pomnju.</note>				125</l>
               <l n="3.126" enjamb="3">	Da skupe puka bar u svȗ sinagogu</l>
               <l n="3.127" enjamb="4">	Ter se mole Bogu; moliše ga svu noć</l>
               <l n="3.128" enjamb="3">	U potribu mnogu da jim pošlje pomoć,</l>
               <l n="3.129" enjamb="3">Jer je zdravje i moć i utočišće njih,</l>
               <l n="3.130">	Upalih u nemoć dilj straha protivnih.			130</l>
               <l n="3.131" enjamb="3">	Od postilj istočnih dviže glavu Titan,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">131*</hi>  Isteče sunce. Titan, to je ime sunca, ko je mnozimi imeni zvano od starih poet.</note>
               </l>
               <l n="3.132">	Osini tmin noćnih da zarene hitan;</l>
               <l n="3.133" enjamb="4">Jur svital biše dan i vidiše sa gor,</l>
               <l n="3.134">	Kimno tuj biše stan, vojske greduć uzgor:*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">134*</hi>  Ki na gori stražu činjahu, vidiše gredući vojske  i jaše Boga moliti.</note></l>
               <l n="3.135" enjamb="3">	Kako prisičen bor na zemlju padoše,			135</l>
               <l n="3.136" enjamb="3">	Na golu glavu zgor pepeo vargoše,	</l>
               <l n="3.137" enjamb="3">Moleći rekoše: “Bože, pomiluj nas,</l>
               <l n="3.138">	Jer evo dojdoše potarti nas danas.</l>
               <l n="3.139" enjamb="3">	Kako ti viš i znaš, skaži tvoje čudje,</l>
               <l n="3.140">	Da puka tvoga vlas ne pogine tudje.”			140</l>
               <l n="3.141" enjamb="3">Vazeše orudje i stine u skuti,	</l>
               <l n="3.142" enjamb="3">	Stupiše osudje gdi su tisknji puti,</l>
               <l n="3.143" enjamb="3">	Gdi su klanci kruti meu klesurami,</l>
               <l n="3.144">	Da, stavši na ljuti, meću se praćami.</l>
               <l n="3.145" enjamb="3">A vojske stranami varvljahu ka gradu,				145</l>
               <l n="3.146">	Blizu pod stinami okolom da padu.	</l>
               <l n="3.147" enjamb="3">	Potok niz livadu marmnjući teciše,</l>
               <l n="3.148">	Pod borjem u hladu, bistar i čist biše.</l>
               <l n="3.149" enjamb="3">Grana ga grediše  vojena po brigu,</l>
               <l n="3.150">	Ter vode nesiše tad gradu po sridu.				150</l>
               <l n="3.151" enjamb="3">	Ovu da pristrigu, Oloferne reče,</l>
               <l n="3.152">	Tako da napridu ka gradu ne teče.*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">152*</hi>  Oloferne odvrati vodu Betulijanom. Studence ki bihu pod gradom čini čuvati.</note></l>
               <l n="3.153" enjamb="4">Da još nedaleče od grada stojahu</l>
               <l n="3.154" enjamb="4">	Poduboke bleče gdi vodu čripahu</l>
               <l n="3.155" enjamb="3">	Grajani ter pjahu, skrovito pohvate,			155</l>
               <l n="3.156">	Jere se bojahu da jih ne uhvate.</l>
               <l n="3.157" enjamb="4">Ustoj se navrate Amon i Madijan</l>
               <l n="3.158" enjamb="4">	Šatoru prid vrate; Olofernu izvan,</l>
               <l n="3.159" enjamb="3">	“Znaj”, riše, “da on stan ne uzda u ljude,</l>
               <l n="3.160">	Da u tuj gorsku stran na koj stražu bljude.		160</l>
               <l n="3.161" enjamb="4">Da ti poni bude taj prez arvanje grad</l>
               <l n="3.162" enjamb="4">	I grajan zloćude ne budu vridne sad,</l>
               <l n="3.163" enjamb="4">	Stavʼ stražu, kano pad kon zdenac ne dade</l>
               <l n="3.164">	Vazimat vodu kad ki od njih napade.</l>
               <l n="3.165" enjamb="3">Tim ti se pridade vȁs puk on od volje,				165</l>
               <l n="3.166">	Ali se raspade od toke nevolje.</l>
               <l n="3.167" enjamb="4">	Od tada jih kolje žaja kad ti veli</l>
               <l n="3.168">	Odvratit u polje njih potok on veli.”</l>
               <l n="3.169" enjamb="4">Slišav on ča želi, naredi vojvode</l>
               <l n="3.170">	Kim moćno zapeli da čuvaju vode.				170</l>
               <l n="3.171" enjamb="3">	I sunce odhode dvadesetkrat pride,	</l>
               <l n="3.172">	Lȋ oni obhode i na zdencih side.</l>
               <l n="3.173" enjamb="3">Od tada unide u gradu sušina,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">173*</hi>  Odkol izvan nimaše vode do dvadeset dan, jaše zlo stati žajom.</note></l>
               <l n="3.174">	Z gusteran izide jure i vlažina;</l>
               <l n="3.175" enjamb="3">	Od nikih dubina još vode imaše,				175</l>
               <l n="3.176">	Ka žmulom cidina mirom se diljaše.</l>
               <l n="3.177" enjamb="4">Ništar manje znaše svak da sva ne bi svim</l>
               <l n="3.178">	Žeju, ka jih žgaše, ugasila tad njim.</l>
               <l n="3.179" enjamb="3">	Stopit ust ne bȋ čim, prisihat jȃ jazik,</l>
               <l n="3.180">	Usne pucat, zatim bliditi vȁs človik.			180</l>
               <l n="3.181" enjamb="3">Skupiv se puk velik, muži, žene, ditca,	</l>
               <l n="3.182">	Tko star, tko mladolik, k Oziji se stica.</l>
               <l n="3.183" enjamb="4">	Svaki smina lica (sminost nevolja dav)</l>
               <l n="3.184">	Njemu oporica i tuži, prida nj stav.*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">184*</hi>  Tuže na Oziju da se ne hti doparve dati.</note></l>
               <l n="3.185" enjamb="4">“Bog”, riše, “sud postavʼ  meu tobom i nami,			185</l>
               <l n="3.186">	U kolik trud pridav varže nas u plami.</l>
               <l n="3.187" enjamb="3">	Ne hti podvit rami da mirno govoriš</l>
               <l n="3.188">	Prȋ ner nas žajami nevoljno umoriš.</l>
               <l n="3.189" enjamb="3">Sad oto sam vidiš: veće ne moremo,</l>
               <l n="3.190">	Ov grad u ki sidiš i ki u nj živemo.				190</l>
               <l n="3.191" enjamb="3">	Sami sebe ćemo dat Asirijanom</l>
               <l n="3.192">	Prȋ nere budemo martvi sa svim stanom.</l>
               <l n="3.193" enjamb="4">Evo smo pod članom jur toga vrimena</l>
               <l n="3.194">	Da želimo slanom polahčat brimena.</l>
               <l n="3.195" enjamb="4">	Plače brižna žena i jure rada je				195</l>
               <l n="3.196">	Da je povedena z ditcom mruć od žaje;</l>
               <l n="3.197" enjamb="4">I svim nam laglja je od meča smart vidit</l>
               <l n="3.198">	Ner se mučit zjaje, a nimat ča popit.</l>
               <l n="3.199" enjamb="3">	Tad i uzu tarpit vele manji jest trud,</l>
               <l n="3.200">	A Boga u svem hvalit i pravde njegov sud.		200</l>
               <l n="3.201" enjamb="4">I ti poni odsudʼ dati grad i nas svih	</l>
               <l n="3.202">	(Pristani na taj blud) u ruke od sil tih.</l>
               <l n="3.203" enjamb="4">	Stavʼmo se u volju njih: ali će skratiti</l>
               <l n="3.204">	Nagla smart tug ovih, alʼ uza smaliti.”</l>
               <l n="3.205" enjamb="4">Toj rekši, cviliti u carkvu stojući					205</l>
               <l n="3.206" enjamb="3">	I parste lomiti jaše jadajući,</l>
               <l n="3.207" enjamb="3">	K Bogu vapijući: “Bože, sagrišismo,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">207*</hi>  Bogu se mole grih svoj spovidajući.</note>
               </l>
               <l n="3.208">	Na zlo pristajući nepravdu činismo!</l>
               <l n="3.209" enjamb="4">Krivinu tvorismo i s otci našimi</l>
               <l n="3.210" enjamb="4">	Zakon ne spunismo. Da ti, ki sʼ nad svimi,		210</l>
               <l n="3.211" enjamb="3">	Milostiv ti primi na milost svih naju,</l>
               <l n="3.212" enjamb="3">	Od ruk nas odnimi ki tebe ne znaju,</l>
               <l n="3.213">Ki, priteć, ne daju da te čtuje tvoj stvor:</l>
               <l n="3.214">	Bog je sam, pravljaju, Nabukodonozor.</l>
               <l n="3.215" enjamb="3">	Ne daj nas pod njih hor, jer će reć narod zal:		215</l>
               <l n="3.216">	‘Gdi je njih nebotvor, ča jih nȋ pomogal?ʼ”</l>
               <l n="3.217" enjamb="4">U veliku pečal, s plačnima očima,</l>
               <l n="3.218">	Ozija ustarhal staše meu njima.*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">218*</hi>  Ozija bȋ pečalan čuvši da će se pridati, dali još imaše ufanʼje u Bogu.</note></l>
               <l n="3.219" enjamb="4">	Kako ki strašnima vitri zagonjen brod*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">219*</hi>  Prilika.</note>
               </l>
               <l n="3.220" enjamb="3">	Meu vali mnogima vodi prik slanih vod,			220</l>
               <l n="3.221" enjamb="3">Svarta korablji hod ne kuda bi hotil,</l>
               <l n="3.222" enjamb="3">	Da dajuć jidrom god kud jih je duh zavil,</l>
               <l n="3.223" enjamb="3">	Lȋ još se je usilil kokogod se oprit,</l>
               <l n="3.224">	Dokla je tamun cil, ne hteć o školj udrit;</l>
               <l n="3.225" enjamb="4">Simo-tamo pozrit ne staje jer vidi					225</l>
               <l n="3.226">	Da mu se je borit s vitrom, s morem, s diždi;</l>
               <l n="3.227" enjamb="3">	Garbin hlopom hlidi, a zvižju konopi,</l>
               <l n="3.228" enjamb="3">	Val rovući slidi ter busa u popi,</l>
               <l n="3.229" enjamb="3">Sve nebo poklopi oblak s tmasta lica,</l>
               <l n="3.230" enjamb="3">	Iz njega dižd kropi, munʼja ga prosica,			230</l>
               <l n="3.231" enjamb="3">	Grom s triskom potica strahotno tartnjući,</l>
               <l n="3.232">	Preda, pada nica mornar lȋ jidrući:</l>
               <l n="3.233" enjamb="3">Tako tʼ se obzirući, Ozija predaše</l>
               <l n="3.234">	Pogibil vidući, dali još uzdaše.</l>
               <l n="3.235" enjamb="3">	Zato govoraše roneći suzami					235</l>
               <l n="3.236">	Tere jih toljaše simi besidami:*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">236*</hi>  Odgovor Ozije grajanom ki se hotihu pridati.</note>
               </l>
               <l n="3.237">“Ne sobom, da vami, bratjo, pečalan bih;</l>
               <l n="3.238">	Zato, vazda s nami Bog hoće biti, rih.</l>
               <l n="3.239" enjamb="4">	I sada ja vas svih, ja životom mojim</l>
               <l n="3.240">	Iskupil bih od tih nevolj, i blagom svim.			240</l>
               <l n="3.241" enjamb="3">To bit ne more, vim; da on ki stvori svit,</l>
               <l n="3.242">	To vazda reći smim, pomoć nam more bit.</l>
               <l n="3.243" enjamb="3">	Zato nitkor zgubit ne htij čeljad i stan,</l>
               <l n="3.244" enjamb="3">	I sam sebe ubit: počkajmo još pet dan</l>
               <l n="3.245" enjamb="3">Jeda sʼ odrene van Bog  saržbu tu od nas			245</l>
               <l n="3.246">	Ter svoj podstavi dlan uzdaržeć ov puk vȁs.</l>
               <l n="3.247" enjamb="3">	Ako ne dojde spas ki mnju da će biti,</l>
               <l n="3.248">	Ča ste rekli danas, hoćemo stvoriti.”</l>
               <l n="3.249" enjamb="3">Hotiše starpiti svȉt ovi Ozije*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">249*</hi>  Do pet dan staviše rok, ako jim dotla Bog ne pošlje pomoć, da se pridadu.</note></l>
               <l n="3.250" enjamb="4">	I jaše moliti da jim Bog baržije				250</l>
               <l n="3.251" enjamb="3">	Pomoć svȗ podije i milo pohaja,</l>
               <l n="3.252">	Da jih ne ubije neprijatelj ni žaja.</l>
               <l n="3.253" enjamb="3">Tada se nahaja Judit u gradu tom,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">253*</hi>  IVdith.</note></l>
               <l n="3.254">	Kano svih nadhaja lipostju, dobrotom;</l>
               <l n="3.255" enjamb="3">	Ka živit životom odluči prečisto				255</l>
               <l n="3.256">	Poče imit od kom udovičtva misto.</l>
               <l n="3.257" enjamb="3">Mnozi ju zaisto vlastele prosiše,</l>
               <l n="3.258">	Ona Bogu listo služiti želiše.</l>
               <l n="3.259" enjamb="3">	Skrovišće imiše gori pod slimena,</l>
               <l n="3.260">	Gdi Boga zoviše s rabom zatvorena.			260</l>
               <l n="3.261" enjamb="3">Hotinʼja putena usteza posteći,</l>
               <l n="3.262" enjamb="3">	Strunami pletena vrićišća noseći,</l>
               <l n="3.263" enjamb="3">	Tege lȋ težeći da nȋ telu pokoj,</l>
               <l n="3.264">	Almuštva čineći skupšćini uboškoj.</l>
               <l n="3.265" enjamb="3">Živine velik broj muž bo nje ostavi					265</l>
               <l n="3.266">	I blago mnogo njoj kad se s njom rastavi;</l>
               <l n="3.267" enjamb="3">	Da ona ne stavi u tom sartce svoje,</l>
               <l n="3.268">	Ner ko ljube pravi, vikomnje kono je.</l>
               <l n="3.269" enjamb="4">Sva moć riči moje izreći ne umi tʼ</l>
               <l n="3.270">	Pobožje koko je, cić koga gardi svit;			270</l>
               <l n="3.271" enjamb="3">	Prem ako mladih lit biše i lipa stvora,</l>
               <l n="3.272" enjamb="3">	Da od kriposti cvit. Hći biše Merara,</l>
               <l n="3.273" enjamb="3">Ki zide od stara roda Simeona,</l>
               <l n="3.274">	Brata Isakara tere Zabulona.</l>
               <l n="3.275" enjamb="3">	Muža imi ona ki se zva Manases,				275</l>
               <l n="3.276">	Obslužeć zakona  ki jim dȃ Mojizes.</l>
               <l n="3.277" enjamb="3">Ovogaj na poses, gdi se žetva tvori,</l>
               <l n="3.278" enjamb="3">	Kad Sirij tere Pes najvećma uzgori,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">278*</hi>  Sirij i Pas zovu se zvizde nike ke ističu kad su najveći krisi.</note></l>
               <l n="3.279">	Moć toplin umori plamena vrućijih;</l>
               <l n="3.280">	Martva ga zatvori grob njega starijih.			280</l>
               <l n="3.281" enjamb="3">Misec šesti lit trih jur biše nastupil</l>
               <l n="3.282" enjamb="3">	Da biše on živih priminuvši pustil,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">282*</hi>  Jur bihu tri lita i šest miseci da biše obudovila Judita.</note></l>
               <l n="3.283" enjamb="3">	Kada Judit sih dil potribu videći,</l>
               <l n="3.284" enjamb="3">	Ča je Ozija ril, kara uzročeći,</l>
               <l n="3.285" enjamb="3">Popom govoreći Kabru i Karmu dvim:*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">285*</hi>  Judita kara ih cić roka toga od pet dan.</note>				285</l>
               <l n="3.286">	“Ku rič izusteći Ozija reče svim?</l>
               <l n="3.287" enjamb="3">	Da grad dȃ protivnim peti dan s petu noć,</l>
               <l n="3.288">	Ako nam protiv njim ne pošlje Bog pomoć?</l>
               <l n="3.289" enjamb="3">Tko ste, da ćete moć Božju iskusiti,</l>
               <l n="3.290">	Ter svim vekšu nemoć, vekši gnjiv naditi?		290</l>
               <l n="3.291" enjamb="3">	Jer se razsarditi hoće tom ričju Bog</l>
               <l n="3.292">	Prȋ ner se smiliti ni dati nam odlog.</l>
               <l n="3.293" enjamb="4">Vele dvigoste rog roke take upram</l>
               <l n="3.294" enjamb="3">	K Bogu, ki je svemog, da milost svȗ dȃ nam,</l>
               <l n="3.295" enjamb="3">	Ter da tad pride sȃm pomoć puku semu			295</l>
               <l n="3.296">	Kada je drago vam, ne kad je god njemu!</l>
               <l n="3.297" enjamb="4">Milostan je u svemu, prošćenʼje prosimo</l>
               <l n="3.298">	Od togaj, tere mu duše ponizimo;</l>
               <l n="3.299" enjamb="3">	S skrušenʼjem molimo da po njega volju</l>
               <l n="3.300">	Lahkost oćutimo odbivši nevolju;				300</l>
               <l n="3.301" enjamb="3">Da kako sad kolju oni nas oholʼjem,</l>
               <l n="3.302" enjamb="3">	Tako padu u polju našim umiljenʼjem,</l>
               <l n="3.303" enjamb="3">	Jer iznevirenʼjem ne ockvarnismo se,</l>
               <l n="3.304" enjamb="3">	Otac pristupljenʼjem, tuje boge prose,</l>
               <l n="3.305" enjamb="4">Koji grih podnose oni tad u to dob*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">305*</hi>  Jer zavedeni biše u Babiloniju.</note>				305</l>
               <l n="3.306">	Tarpiše angose, glad, meče i porob:*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">306*</hi>  Angose: nevolje.</note></l>
               <l n="3.307" enjamb="4">	Da nam je nepodob primat ner onoga,</l>
               <l n="3.308">	Abram, Izak, Jakob koga čtova, Boga.</l>
               <l n="3.309" enjamb="3">Utišenʼje toga čekajmo tarpljivo,</l>
               <l n="3.310" enjamb="3">	Zla će nas ovoga zbavit milostivo,				310</l>
               <l n="3.311" enjamb="3">	Tere će rugljivo zbiti pod moć nižu</l>
               <l n="3.312">	Svih neprijaznivo ki se na nas dvižu.</l>
               <l n="3.313">A sad Božju hižu kino uzdaržite,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">313*</hi>  Popom govori.</note></l>
               <l n="3.314" enjamb="3">	K kim duše pribižu da jih očistite,</l>
               <l n="3.315" enjamb="3">	Pristoji se, vite, popovstvu vašemu				315</l>
               <l n="3.316" enjamb="3">	Da sartca kripite vi puku našemu,</l>
               <l n="3.317">Pomenak čine mu od naših starijih;</l>
               <l n="3.318" enjamb="3">	Jer Bog u ničemu zato nevolji jih</l>
               <l n="3.319" enjamb="3">	Da tim iskusi jih je li njih život prav</l>
               <l n="3.320">	I je li vera u njih i s ufanʼjem ljubav.			320</l>
               <l n="3.321" enjamb="3">Abram, u trudih stav i u skarbost mnogu,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">321*</hi>  Abram, Izak, Jakob.</note></l>
               <l n="3.322">	Kripak bȋ kako lav u služenʼje Bogu;</l>
               <l n="3.323" enjamb="4">	Pečali nalogu Izak, Jakob nosit</l>
               <l n="3.324">	Skazaše da mogu, a Bogu ne zgrišit;</l>
               <l n="3.325" enjamb="3">Mojzes tokoj čini tʼ, i svaki ushaja					325</l>
               <l n="3.326">	Ki hti zlo pritarpit da Bogu ugaja.</l>
               <l n="3.327" enjamb="3">	A puk ki ne haja ner Boga da skusi,</l>
               <l n="3.328">	Saržba ga pohaja i smart ga pokusi.</l>
               <l n="3.329" enjamb="3">Zato da ne strusi nami pomarmnjanʼje,</l>
               <l n="3.330" enjamb="3">	Činʼte, ner da skljusi nisko ponižanʼje,			330</l>
               <l n="3.331" enjamb="3">	Govore: ‘Karanʼje Božje to jest manje</l>
               <l n="3.332">	Ner naše zgrišanʼje i naše poganje;</l>
               <l n="3.333" enjamb="3">Bog nas bije hlanje nere dostojimo,</l>
               <l n="3.334" enjamb="3">	Sarčno na nas zvanje  da ga se bojimo,</l>
               <l n="3.335" enjamb="3">	Da grih ostavimo, da bolji bivamo,				335</l>
               <l n="3.336">	A ne da zgubimo ča na svit imamo.ʼ”</l>
               <l n="3.337" enjamb="4">Pošadši k njoj tamo, i Ozija sliša</l>
               <l n="3.338">	Tuj rič, ka ne samo da veće njim miša;</l>
               <l n="3.339" enjamb="3">	Ništar manje niša visoko hvalu nje,</l>
               <l n="3.340">	Ka ničće ne sgriša ča biše istine sȇ.			340</l>
               <l n="3.341" enjamb="4">Zajedno s popi stȇ, riše: “Sve su prave,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">341*</hi>  Ozija s popi pohvališe karanʼje Juditino.</note></l>
               <l n="3.342" enjamb="4">	Judita, riči te ke sʼ rekla sad; zdrave</l>
               <l n="3.343">	Da budu daržave i mi, moli za nas:</l>
               <l n="3.344">	Svetošći tve slave znane su po svit vȁs.”</l>
               <l n="3.345" enjamb="3">Ona reče: “Danas ča sam rekla godi,				345</l>
               <l n="3.346" enjamb="3">	Kako zna svaki nas od Boga da shodi,</l>
               <l n="3.347" enjamb="4">	Tako po sej škodi  hoćete vidit, stvar</l>
               <l n="3.348">	Ku misal ma svodi, da nȋ ner Božji dar.</l>
               <l n="3.349" enjamb="3">Sada imijte var Višnjega moliti</l>
               <l n="3.350">	Da ruku mȗ prostar rači to stvoriti.*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">350*</hi>  Judita dȃ jim red  da za nju mole i sȗ noć propuste vanka grada.<hi rend="bold">360*</hi>  Blagosloviv ju, od nje se diliše.</note>			350</l>
               <l n="3.351">	Ostavʼte hotiti znati misal moju:</l>
               <l n="3.352" enjamb="3">	Na vratoh siditi hoćete noć ovu,</l>
               <l n="3.353" enjamb="3">A kada ja pojdu vanka s Abrom mojom,</l>
               <l n="3.354" enjamb="3">	Dokla opet dojdu, svi vi z družbom svojom</l>
               <l n="3.355" enjamb="3">	Molʼte svetom molbom za nas Otca Boga		355</l>
               <l n="3.356">	S umiljenom pojom i s skrušenʼja mnoga.”</l>
               <l n="3.357" enjamb="4">“Poj, i Bog zla toga po te oslobodi</l>
               <l n="3.358">	Jur puka ovoga!”, Ozija tako di;</l>
               <l n="3.359" enjamb="3">	“Z Bogom poj i hodi, i kuda godir greš,</l>
               <l n="3.360">	Vazdi te pohodi, vazdi slavom urešʼ.*			360</l>
               <l n="3.361" enjamb="4">I prȋ nere umreš, on činʼ da dila, ko</l>
               <l n="3.362" enjamb="3">	Godir stvorit napreš, glas dvignut visoko</l>
               <l n="3.363">	I prostart široko po svitu bude znan.”</l>
               <l n="3.364" enjamb="3">	Govoriv to toko, s popovi pojde van,</l>
               <l n="3.365">Misleći duboko, ostaviv nju na stan.				365</l>
            </div>
            <div type="canto" n="4">
               <head rend="center">LIBRO ČETVARTO</head>
               <l n="4.1" enjamb="4">Oni odašadši, Judit u komori</l>
               <l n="4.2" enjamb="3">	Svojoj tad pošadši dviže ruke gori,</l>
               <l n="4.3" enjamb="4">	Ter tako govori, lugom potrusivši</l>
               <l n="4.4" enjamb="3">	Svȗ glavu odzgori, kip vrićom odivši:*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">4*</hi>  Molitva Juditina.</note>
               </l>
               <l n="4.5" enjamb="3">“Bože, ki stvorivši svaka obladaš svim				5</l>
               <l n="4.6" enjamb="3">	I sve naredivši zakon si dal tvojim,</l>
               <l n="4.7" enjamb="4">	Dal si otcem mojim meč kim odvratiše</l>
               <l n="4.8" enjamb="3">	Rugo i silu onim ki silu činiše;</l>
               <l n="4.9" enjamb="4">Ki ovašćiniše sestru njih, u zlo ih*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">9*</hi>  Ki ovašćiniše: budući Jakob s narodom svojim kon grada Salem u zemlju kananejsku, Sikem, sin Emora poglavice od grada, zagledav Dinu, hćer njegovu, ugrabi ju i pomča u grad. Zatim ju isprosi u Jakoba da mu bude žena, i prijaše obrizovanʼje. Ništar manje treti dan Simeon i Levi, bratja nje, s ljudmi svojim i s oružjem skočiše u grad i porubiše, muže pobiše, žene i ditcu odvedoše, Dinu oteše i pojdoše.
               </note>
               </l>
               <l n="4.10" enjamb="4">	Tišće, i vidiše žen i hćeri svojih				10</l>
               <l n="4.11" enjamb="4">	Od sebe razstojih, blago razdiljeno</l>
               <l n="4.12">	U ruke slug tvojih, tobom dopušćeno.</l>
               <l n="4.13" enjamb="3">Tebe umiljeno, Gospodine, molju,</l>
               <l n="4.14">	Pogledaj smiljeno na našu nevolju.</l>
               <l n="4.15" enjamb="4">	Odpusti zlu volju i rabi Juditi					15</l>
               <l n="4.16">	Pomozi, ka volju tvu želim spuniti.</l>
               <l n="4.17" enjamb="3">Rači se smiliti, milostiv bo jesi,</l>
               <l n="4.18">	Sve mož’ učiniti, zla od nas odnesi.</l>
               <l n="4.19" enjamb="3">	Desnom tvojom stresi asirske sile sad,</l>
               <l n="4.20" enjamb="4">	U zgibil zanesi, kako egipske tad				20</l>
               <l n="4.21" enjamb="3">Tirahu puk tvoj kad s oružjem tekući</l>
               <l n="4.22" enjamb="3">	I svaki, karvi rad, naglo napirući</l>
               <l n="4.23" enjamb="3">	Ter se uzdajući u kola, u konje,</l>
               <l n="4.24" enjamb="3">	U silu, lȋ mnjući tudje potarti nje;</l>
               <l n="4.25" enjamb="3">Da sa strane gornje pozrivši tva milost,				25</l>
               <l n="4.26" enjamb="3">	U prezdanʼje donje pade njih oholost;</l>
               <l n="4.27" enjamb="3">	Pomanjka jim jakost, nitkor se ne varnu,</l>
               <l n="4.28">	Ne osta jih ni kost, svih voda pogarnu.*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">28*</hi>  Kad Čarljeno more potopi egipsku vojsku, ka tiraše puk Božji.
               </note>
               </l>
               <l n="4.29" enjamb="3">Tako da posarnu ovi, moj Bože, činʼ,</l>
               <l n="4.30">	Ki misle da zgarnu sada nas s ovih stin.			30</l>
               <l n="4.31" enjamb="4">	Ti jur njimi privinʼ, kolik je, da znaju,</l>
               <l n="4.32" enjamb="3">	U njih uzdanʼju hin ki u se uzdaju;</l>
               <l n="4.33" enjamb="3">Ki se uznišaju kopji ter strilami,</l>
               <l n="4.34" enjamb="3">	Šćiti kih višaju o vratu prik rami,</l>
               <l n="4.35" enjamb="3">	I britci sabljami i konji barzimi,				35</l>
               <l n="4.36" enjamb="3">	Mnogimi silami i ljudmi hrabrimi,</l>
               <l n="4.37" enjamb="3">Ne znajuć nad svimi da si Gospodin ti,</l>
               <l n="4.38">	Da sʼ pomoć pravimi, ne tome ki prav nȋ.</l>
               <l n="4.39" enjamb="3">	Poni ki vo svih ji, nigdare karvi sit,</l>
               <l n="4.40" enjamb="3">	Ti silu njega htij silom tvojom slomit;			40</l>
               <l n="4.41" enjamb="3">Ki tempal razorit jest se zahvalio,</l>
               <l n="4.42" enjamb="3">	Sveta tva ockvarnit  ka sʼ ti posvetio,</l>
               <l n="4.43" enjamb="3">	Krov ki je sad cio stukši ga razvrići,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">43*</hi>  Krov: tempal.</note>
               </l>
               <l n="4.44" enjamb="3">	Mečem svojih sio  oltar tvoj prisići,</l>
               <l n="4.45" enjamb="4">Ti učinʼ odsići njegove gardosti					45</l>
               <l n="4.46">	Mečem kim posići priti tve svetosti.</l>
               <l n="4.47" enjamb="4">	Pridaj mu sliposti, neka ga zadiju</l>
               <l n="4.48" enjamb="3">	Mrižom mȇ liposti i zamkom očiju,</l>
               <l n="4.49" enjamb="4">Kad s njima uzbesiju, da riči jazika</l>
               <l n="4.50" enjamb="3">	Moga se zabiju u sartce človika				50</l>
               <l n="4.51" enjamb="3">	I ljubav velika smami ga tudije,</l>
               <l n="4.52">	Tako da dovika ne znat bude gdi je.</l>
               <l n="4.53" enjamb="3">Čini u mni sminʼje, sartce da su tvardi,</l>
               <l n="4.54" enjamb="3">	I stanovitije da njega pogardi;</l>
               <l n="4.55" enjamb="3">	A da ga rastvardi skoro desna ovaj				55</l>
               <l n="4.56">	I sasvim ogardi, kripost joj ti podaj.</l>
               <l n="4.57" enjamb="3">Takova stvar i taj po tebi stvorena</l>
               <l n="4.58" enjamb="3">	Biti će po vȁs kraj slava tvoga imena,</l>
               <l n="4.59" enjamb="4">	Ako jedna žena ubije muža, kim</l>
               <l n="4.60">	Sad je pristrašena zemlja s narodom svim.		60</l>
               <l n="4.61" enjamb="3">Nȋ jakost tvoja, vim, u mnoštvo nikih ljudʼ,</l>
               <l n="4.62" enjamb="3">	Ni oružja ni s tim u barzih konji trud,</l>
               <l n="4.63" enjamb="4">	Da u volje tvoje sud, kim si vazda nižil</l>
               <l n="4.64">	Svaku oholu ćud, umiljenu višil.</l>
               <l n="4.65" enjamb="4">Vazda sʼ milostiv bil i tisih molitav					65</l>
               <l n="4.66" enjamb="4">	Vazda si uslišil; ti sada uslišav</l>
               <l n="4.67" enjamb="3">	Rabu tvoju, postavʼ rič u ustih mojih,</l>
               <l n="4.68" enjamb="3">	U sartcu razum prav, moć u rukah ovih;</l>
               <l n="4.69" enjamb="3">Hiža svetinj tvojih vavik sveta da je</l>
               <l n="4.70" enjamb="3">	I u narodih svih da te svak poznaje,				70</l>
               <l n="4.71" enjamb="4">	Svak te spovidaje, reče: ‘Ovo je Bog</l>
               <l n="4.72">	Koga vlast svuda je i ki je sam svemog.ʼ”</l>
               <l n="4.73" enjamb="3">Takoj se ona pomog svetimi molbami,</l>
               <l n="4.74" enjamb="3">	Prostrav kolina nog dviže gori rami</l>
               <l n="4.75" enjamb="3">	I sašad skalami Abru svoju dozva,				75</l>
               <l n="4.76">	Ka, jer pod svitami spaše, jedva se ozva.</l>
               <l n="4.77" enjamb="3">Ona ju ne psova, da reče: “Opravi se</l>
               <l n="4.78">	I pojti van krova sa mnom sad spravi se.”*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">78*</hi>  Van krova: van kuće.</note></l>
               <l n="4.79" enjamb="4">	Toj rekši, izvi se iz vriće i vodom</l>
               <l n="4.80" enjamb="3">	Po pȕti umi se i namaza vonjom;				80</l>
               <l n="4.81" enjamb="3">Splete glavu kosom, vitice postavi,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">81*</hi>  Kako se ureši Judita.</note>
               </l>
               <l n="4.82" enjamb="3">	Kontuš s urehom svom vazam na se stavi;</l>
               <l n="4.83" enjamb="3">	S ošvom ruke spravi, uši s ušerezmi,</l>
               <l n="4.84">	Na nogah napravi čizmice s podvezmi.			</l>
               <l n="4.85" enjamb="4">S urehami tezmi, ča mi je viditi,					85</l>
               <l n="4.86" enjamb="3">	Dostojna bi s knezmi na sagu  siditi</l>
               <l n="4.87" enjamb="3">	I jošće hoditi na pir s kraljicami</l>
               <l n="4.88">	I čtovana biti meu banicami.</l>
               <l n="4.89" enjamb="3">Zlatimi žicami sjahu se poplitci,</l>
               <l n="4.90" enjamb="3">	A trepetljicami zvonjahu uvitci;				90</l>
               <l n="4.91" enjamb="3">	Stahu zlati cvitci po svioni sviti,</l>
               <l n="4.92" enjamb="3">	Razlici, ne ritci po skutih pirliti;</l>
               <l n="4.93" enjamb="3">Svitlo čarljeniti jȃ rubin na parstih,</l>
               <l n="4.94" enjamb="4">	Cafir se modriti, bilit na rukavih</l>
               <l n="4.95" enjamb="4">	Biser i na bustih, i sve od zlatih plas			95</l>
               <l n="4.96">	Sjati se na bedrih prehitro kovan pas.</l>
               <l n="4.97" enjamb="3">Velik urehe glas, da liposti veći,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">97*</hi>  Kako Judita veće liposti dȃ uresi ner ureha njoj, budi da vele biše urešena.</note></l>
               <l n="4.98" enjamb="3">	Ka biše kako klas iz trave resteći,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">98*</hi>  Prilika.</note>
               </l>
               <l n="4.99" enjamb="4">	Alʼ kami ki, steći u zlato, zlatu dȃ,</l>
               <l n="4.100">	Izvarsno svitleći, da zlato većma sja.			100</l>
               <l n="4.101" enjamb="4">Tako tʼ ona prida uresi krasosti</l>
               <l n="4.102">	Poveće ner prija od njeje liposti.</l>
               <l n="4.103" enjamb="3">	I to ne bȋ dosti: kako Pismo pravi,</l>
               <l n="4.104" enjamb="3">	Bog njeje svitlosti uljudstva pristavi;</l>
               <l n="4.105" enjamb="3">Jer te take spravi ne bihu od bludi,					105</l>
               <l n="4.106">	Da svete ljubavi i pravdenih ćudi.</l>
               <l n="4.107" enjamb="3">	Zato joj posudi da, tko ju ugleda,</l>
               <l n="4.108">	Svak joj se počudi i za njom pogleda.</l>
               <l n="4.109" enjamb="3">Poni, kad se zgleda spravna jur kako pir,</l>
               <l n="4.110" enjamb="3">	Pripravi obeda: kruh, uli, pargu, sir				110</l>
               <l n="4.111" enjamb="4">	I vinca malo mir u miščić, pak zamak</l>
               <l n="4.112">	U dvanjkah vȁs taj žir, Abri bȋ naramak.</l>
               <l n="4.113" enjamb="3">Toj ti na ramo ustak, Abra prida stupi</l>
               <l n="4.114">	I Judit nju potak za njom ti postupi.</l>
               <l n="4.115" enjamb="3">	Kada jur nastupi na gradne zaklopi,			115</l>
               <l n="4.116">	Zastaše u skupi Oziju sa popi.</l>
               <l n="4.117" enjamb="3">Vratar vrat odklopi, svi se ustupiše:</l>
               <l n="4.118">	One steruć stopi naprid postupiše.</l>
               <l n="4.119" enjamb="3">	Tad se usčudiše svi vidiv Juditu,</l>
               <l n="4.120">	Toko lipa biše i u takovu svitu.				120</l>
               <l n="4.121" enjamb="4">Liplja, mnju, na svitu nȋ bila ku kralj svet*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">121*</hi>  Ovo biše Bersaba, žena Urije, ku David vidivši obljubi, a dȃ red da on zgine u vojsci.</note></l>
               <l n="4.122" enjamb="3">	Vidiv u pohitu dvimi grisi bȋ spet;*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">122*</hi>  Dvima grisi bȋ spet: živodiostvom i ubojstvom.</note>
               </l>
               <l n="4.123" enjamb="3">	Alʼ ona kuno žet ljubavju vze Sikem,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">124*</hi>  Sikem: ov ugrabi Dinu, od ke smo rekli zgara na glavu ovoga libra.</note>
               </l>
               <l n="4.124">	S česa razsut i klet osta s njim grad Salem;</l>
               <l n="4.125" enjamb="4">Alʼ ku vidiv, ognjem jur studena starost				125</l>
               <l n="4.126" enjamb="3">	Užga se dviju prem, kim svȃ laž dȃ žalost;*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">126*</hi>  Ovo je Suzana, žena Joakina, na ku se starci namuraše. I ona ne pristavši k njim, nalagaše na nju, i našad u laž, pobijeni biše kamenʼjem. Zato di: kim svȃ laž dȃ žalost.</note>
               </l>
               <l n="4.127" enjamb="3">	Ali kuno hitrost Amona prihini,</l>
               <l n="4.128" enjamb="3">	Ki meča ne bȋ prost dilj sile ku čini;*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">128*</hi>  Ovo je bila Tamar, hći Davidova od Maake, na ku se namura Amon, sin Davidov od Akinoe. Učini se nemoćan i dȃ red da mu ona nastoji, i učini joj silu.  Zato brat nje Absalon, jer bihu jedne matere, zvavši ga na večeru, čini ga ubiti.</note></l>
               <l n="4.129" enjamb="4">Alʼ ke toko scini Asuer uljudstvo,</l>
               <l n="4.130" enjamb="3">	Da na njoj zamini kraljice oholstvo;*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">130*</hi>  Asuer, kralj od Perzije, kraljicu Vastu pusti jer se ne haja priti kad ju zoviše. Na misto nje oda svih obra Esteru Židovinku jer najliplja biše.
               </note>			130</l>
               <l n="4.131" enjamb="4">	Alʼ cić ke obilstvo od filistinskih njiv</l>
               <l n="4.132" enjamb="3">	Požga, pustiv mnoštvo lisic, Sansonov gnjiv,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">132*</hi>  Ovu obljubi Sanson. I on odašadši, poja ona drugoga muža. Kad se varnu, ne daše mu k njoj. Zato on lisicam na rep oganj navezavši, pusti u žita njih i požga.</note></l>
               <l n="4.133" enjamb="4">Alʼ ona koj odkriv otajstva istinu</l>
               <l n="4.134">	I u krilo se uviv, izgubi jačinu.*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">134*</hi>  Ovo je bila Dalida, kojoj Sanson pravivši u čem biše jačina njegova, uspi ga na krilo, ostriže mu vlase, osta nejak i uhitiše ga neprijatelji.
               </note></l>
               <l n="4.135" enjamb="3">	Da ovih krivinu, u kih jest, odkladam,			135</l>
               <l n="4.136">	Lipost, ne rič inu, Juditi prikladam.</l>
               <l n="4.137" enjamb="3">Koj jošće nakladam, ako nȋ laž i hin,</l>
               <l n="4.138">	Kupeći ča skladam od poetskih tašćin.</l>
               <l n="4.139" enjamb="3">	Mnju, ti bi Apolo lin tirati Dafnu bil</l>
               <l n="4.140">	Tad kon tesalskih stin, ovu da bi vidil;*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">140*</hi>  Poete govore da Apolo zagledav Dafnu, hćer Peneja, jer u svoj Tesaliji biše najlipša, jȃ tirati; ona pobiže i obrati se u javor.
               </note>			140</l>
               <l n="4.141" enjamb="3">Siringu bi odpustil sin Merkurijev Pan,</l>
               <l n="4.142">	Ugledal da bi bil ovu gredući van:*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">142*</hi>  Takoje Pan tira Siringu cića liposti; i ona, da ju ne uhiti, obrati se u tarst.
               </note></l>
               <l n="4.143" enjamb="4">	Po Cinte gore stran  kakono lovljaše</l>
               <l n="4.144">	Dijana luk napan, taka se vijaše.*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">144*</hi>  Ovo je Dijana, božica prelipa, ka z divicami love lovljaše.</note>
               </l>
               <l n="4.145" enjamb="4">Kada se boraše za z Dijanirom stat					145</l>
               <l n="4.146" enjamb="3">	Herkules, koj mnjaše da par neće postat,</l>
               <l n="4.147" enjamb="3">	Kip, obraz tere vrat ove zgledal da bi,</l>
               <l n="4.148">	Vargal bi se navrat, alʼ se boril ne bi.*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">148*</hi>  Dijaniru, hćer Ceneja, jer vele lipša biše, mnozi prošahu. Otac odluči dati ju tomu ki dobude boreći se. Bori se Herkules sa Akelojom i dobi ga.  Da bi, di, ovu vidil, ali se ne bi boril, ali bi se vargal da ostavi nju, a pojde za ovom.</note>
               </l>
               <l n="4.149" enjamb="4">Ča veće dim tebi? Paris taku ženu</l>
               <l n="4.150" enjamb="3">	Imil da bi sebi, pustil bi Helenu,				150</l>
               <l n="4.151" enjamb="3">	Ku Garci odvedenu jer opet nimaše,</l>
               <l n="4.152">	Troju podsedenu deset lit arvaše.*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">152*</hi>  Paris, sin kralja Prijama, odvede Helenu u Troju; ne hti ju vratiti. Cić toga Garci podsedoše Troju, deset lit ju arvaše, napokon prijaše i razsuše.</note>
               </l>
               <l n="4.153" enjamb="4">Ako poni staše zamamljeni, ove</l>
               <l n="4.154" enjamb="3">	Kad lice sgledaše, s Ozijom popove,</l>
               <l n="4.155" enjamb="4">	Ne čudo, jer slove koga moć, Bog tadi			155</l>
               <l n="4.156">	Nje gizde takove lipostju obnadi.</l>
               <l n="4.157" enjamb="3">Nitkor ju ne zadi ni ričju ni stvarju,</l>
               <l n="4.158" enjamb="4">	I stupiv nazadi da projde, pušćav ju</l>
               <l n="4.159" enjamb="4">	Rekoše: “Možav ju, Bože otac naših,</l>
               <l n="4.160">	Oda zla izbavʼ ju i od tih sil strašnih.*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">160*</hi>  Blagosloviše Juditu kad izide iz grada.</note>			160</l>
               <l n="4.161" enjamb="3">Misal nje kriposnih dili ti napuni</l>
               <l n="4.162" enjamb="3">	I milost daj da njih svaršeno ispuni;</l>
               <l n="4.163" enjamb="3">	Da glas nje pripuni i zemlju i kamen,</l>
               <l n="4.164">	Sama se ukruni  sa svetimi. Amen.”</l>
               <l n="4.165" enjamb="4">Jur sunčeni plamen, vodeći s sobom dan,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">165*</hi>  Sunce istekši, straža srite Juditu.</note>			165</l>
               <l n="4.166">	Od zvizd jasnih zlamen taćaše grede van.</l>
               <l n="4.167" enjamb="4">	Bižeć na nižnji stan, noć s čarnimi koli</l>
               <l n="4.168" enjamb="3">	Nošaše donjim san, ako su ki doli,</l>
               <l n="4.169" enjamb="4">Kad ljudi oholi, ki stražu bljudoše,</l>
               <l n="4.170">	Obhode okoli Juditu sritoše.					170</l>
               <l n="4.171">	Slišat ju zajdoše: “Od kud greš i kamo?</l>
               <l n="4.172">	Ča tʼ jime?”, rekoše. “Pravi nam da znamo.”</l>
               <l n="4.173" enjamb="3">Ona reče: “Ovamo od Betulije sam,</l>
               <l n="4.174">	I put je moj tamo k vašim poglavicam.</l>
               <l n="4.175" enjamb="3">	Ostaviv grad i hram, s životom bižim tja,			175</l>
               <l n="4.176">	Jer će se dati vam. Judit se zovu ja.</l>
               <l n="4.177" enjamb="4">A da sa mnom sada ova druga verna</l>
               <l n="4.178" enjamb="4">	Ne ostane zada sasvima čemerna,</l>
               <l n="4.179" enjamb="3">	Doprit Oloferna ne branʼte mi, molim,</l>
               <l n="4.180">	Vlast njega nesmerna da pozna ča kolim.*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">180*</hi>  Kako se Judita zgovara sa stražani.</note>		180</l>
               <l n="4.181" enjamb="4">Reći će: ‘Toj volimʼ, jer mu ću skazati</l>
               <l n="4.182" enjamb="4">	Ča će bit oholim i kako će jati</l>
               <l n="4.183" enjamb="3">	Ov grad, a nimati škodu ni trud velik,</l>
               <l n="4.184">	Tako da s te rati ne zgine ni človik.”</l>
               <l n="4.185">Ne bȋ ti ner tolik tada govor njeje.					185</l>
               <l n="4.186" enjamb="3">	Oni hip nikolik postaše glede je,</l>
               <l n="4.187" enjamb="4">	Čude se od kude je stvorenʼje od kega</l>
               <l n="4.188" enjamb="3">	Sve od svita meje nimaju lipljega,</l>
               <l n="4.189" enjamb="4">Pak rekoše: “S tvega premudra i smina</l>
               <l n="4.190" enjamb="4">	Činjenʼja, od svega biti će tʼ načina			190</l>
               <l n="4.191" enjamb="4">	Ku želiš, ne ina. Toj on čas oćutiš</l>
               <l n="4.192">	Ki prid gospodina našega postupiš.</l>
               <l n="4.193" enjamb="3">Dobro ne izustiš, da će ti sve dati</l>
               <l n="4.194" enjamb="3">	Ča godir obljubiš i budeš pitati,</l>
               <l n="4.195" enjamb="3">	Jer će dostojati ti razum, ta lipost,				195</l>
               <l n="4.196">	Da bude imati svaku čast i milost.”</l>
               <l n="4.197" enjamb="3">Govore toj, linost s njom pojti nimiše,</l>
               <l n="4.198">	Gledaje nje svitlost svi se zamamiše.</l>
               <l n="4.199" enjamb="4">	Kud se obratiše, hode meu vojskom,</l>
               <l n="4.200">	Svim oči zaniše, svaki zarča za njom.			200</l>
               <l n="4.201" enjamb="3">Greduć uprav stazom dojdoše k šatoru,</l>
               <l n="4.202" enjamb="3">	I on ju prid sobom zazva u komoru,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">202*</hi>  Oloferne ju čini priti prid sobom.</note>
               </l>
               <l n="4.203" enjamb="4">	Ki polje i goru množtvom svojih sio,</l>
               <l n="4.204">	Kako ti govoru, biše pokrilio.</l>
               <l n="4.205" enjamb="4">Kad ju je vidio, s parvoga pozora					205</l>
               <l n="4.206" enjamb="3">	Ranu je oćutio ljubvena umora;</l>
               <l n="4.207" enjamb="3">	Staše kako gora, sobom ne krećući,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">207*</hi>  Prilika.</note>
               </l>
               <l n="4.208" enjamb="3">	Oči ne zatvora, k njoj jih upirući:</l>
               <l n="4.209" enjamb="3">Tako sta tarnući serifski gospodin,</l>
               <l n="4.210">	Meduzu kažući njemu Danaje sin.*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">210*</hi>  Ovo je bio Polidektes, kralj od Serifa otoka, ki se okameni kad mu ukaza glavu od Meduze Perzej, sin Jovetov i Danaje.  Ku glavu tko godi vijaše, zakamenjaše se. To pišu poete. Zato di ovdi da Oloferne sta kako zakameniv se gledajući Juditu.</note>				210</l>
               <l n="4.211" enjamb="4">	Pod šator u osin ki stahu knezove,</l>
               <l n="4.212" enjamb="4">	Svi se okolo sklin, gledaše obraz ove</l>
               <l n="4.213" enjamb="4">I riše: “Takove ako se tuj goje,</l>
               <l n="4.214" enjamb="3">	Podstupʼmo gradove i ki u njih stoje:</l>
               <l n="4.215" enjamb="3">	Arvanje i boje nȋ triba odnimit,				215</l>
               <l n="4.216">	Grade, horu toje dokol budemo imit.</l>
               <l n="4.217" enjamb="4">A tko se neće bit i vazda u svaki boj</l>
               <l n="4.218">	Dobrovoljno hodit zacić tacih gospoj?”</l>
               <l n="4.219" enjamb="3">	Ona ti meu toj prid Oloferna stav,</l>
               <l n="4.220" enjamb="3">	Sideća na pristoj pisan vȁs kako pav,			220</l>
               <l n="4.221" enjamb="4">Jer ga tkalac otkav, komu ne biše par</l>
               <l n="4.222" enjamb="4">	U asirsku daržav, biše jimio mar</l>
               <l n="4.223" enjamb="3">	Nastrikat cvitja bar svilami razlici,</l>
               <l n="4.224">	I zlatom, i još zgar dragimi kamici.</l>
               <l n="4.225" enjamb="4">Tuj poni u lici pozriv ga Judita 					225</l>
               <l n="4.226" enjamb="3">	Pade k zemlji nici vele uhilita:*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">226*</hi>  Kako se Judita pokloni Olofernu.</note>
               </l>
               <l n="4.227">	Poklon hitra svȉta biše, kim ga vori.</l>
               <l n="4.228">	On se rukom hita i reče: “Stanʼ gori!”,</l>
               <l n="4.229" enjamb="3">Paka joj govori: “Budi dobrovoljna;*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">229*</hi>  Oloferne govori Juditi.</note>
               </l>
               <l n="4.230">	Bit ćeš u mom dvori prijata i voljna.			230</l>
               <l n="4.231" enjamb="4">	Nȋ ina nevoljna zemlja u istinu,</l>
               <l n="4.232">	Ner služit zlovoljna momu gospodinu.</l>
               <l n="4.233" enjamb="4">I puk tvoj gardinu da ne skaže k meni,</l>
               <l n="4.234" enjamb="3">	Ne bi mȗ jačinu kušali tužbeni;</l>
               <l n="4.235" enjamb="3">	Bili bi blaženi u svem svomu horu,				235</l>
               <l n="4.236">	Budući službeni Nabukdonozoru.</l>
               <l n="4.237" enjamb="4">A sada da tʼ stvoru milost ku tʼ obitam</l>
               <l n="4.238" enjamb="4">	I kako tʼ govoru da tʼ se ne izvitam,</l>
               <l n="4.239" enjamb="4">	Recʼ mi ča te pitam: za ki uzrok onuj</l>
               <l n="4.240">	Stran za ku pohitam ostaviv dojde tuj?”			240</l>
               <l n="4.241" enjamb="3">Ona malo otuj stupiv, dviže oči</l>
               <l n="4.242" enjamb="3">	Tere tiho uz tuj rič riči potoči:*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">242*</hi>  Judita govori Olofernu.</note></l>
               <l n="4.243" enjamb="4">	“Ako smi uz oči gospodina svoga</l>
               <l n="4.244" enjamb="3">	Raba da mu soči, sliši svȉta moga;</l>
               <l n="4.245" enjamb="4">Jer gospodstva tvoga velikost ako će				245</l>
               <l n="4.246">	Dostojat se toga, ča želi, znat hoće.</l>
               <l n="4.247" enjamb="4">	Sa tvoje pomoće kralj Nabukdonozor</l>
               <l n="4.248" enjamb="3">	Ne samo ovo će, da svita steć prostor;</l>
               <l n="4.249" enjamb="4">I ne listo taj dvor hoće mu služiti</l>
               <l n="4.250" enjamb="3">	Po tebi, da vȁs stvor i zimi i liti,				250</l>
               <l n="4.251" enjamb="3">	Jer je po svem sviti glas tvoje hrabrosti,</l>
               <l n="4.252">	Sminʼja, sile, svisti i svake mudrosti.</l>
               <l n="4.253" enjamb="3">Da neka tʼ ludosti skažem puka moga,</l>
               <l n="4.254">	Ki tvojoj milosti ne dȃ mista svoga.</l>
               <l n="4.255" enjamb="4">	Razsardil je Boga, ki po prorocih svih			255</l>
               <l n="4.256">	Priti da će s toga pridati tebi njih.</l>
               <l n="4.257" enjamb="3">A jer znaju svoj grih, zato tʼ trepe strahom,</l>
               <l n="4.258">	U plač obrativ smih muče se uzdahom.</l>
               <l n="4.259" enjamb="3">	Telo sarši mahom, obraz je gladan, žut,</l>
               <l n="4.260">	Jazik popal prahom, žadan, ližući mut.			260</l>
               <l n="4.261" enjamb="4">Jure od skota mut ožimlju, obhode</l>
               <l n="4.262">	Kupeći ga u skut, jer pripuše vode.</l>
               <l n="4.263" enjamb="3">	Stada i stad plode klat su odlučili,</l>
               <l n="4.264">	Karv njih, ka je gode, hlepeć da bi pili.</l>
               <l n="4.265" enjamb="4">Hlepeć da bi jili, riše da straćeni					265</l>
               <l n="4.266" enjamb="3">	Budu ki su bili sudi posvećeni,</l>
               <l n="4.267" enjamb="3">	Zlati ter zlaćeni, za vino i žito,</l>
               <l n="4.268">	A bit će ockvarnjeni da jih taknu listo.</l>
               <l n="4.269" enjamb="3">Ne budʼ sumnjen ništo, s toga će smagnuti,</l>
               <l n="4.270">	Kako sʼ na to misto, svi će poginuti.			270</l>
               <l n="4.271" enjamb="4">	Zato odbignuti odlučih i k tebi</l>
               <l n="4.272">	Totuj pribignuti da me primeš k sebi.</l>
               <l n="4.273" enjamb="4">Ni to bilo ne bi ako bi naš on Bog,</l>
               <l n="4.274">	Kino je na nebi, ne dvigal na njih rog.</l>
               <l n="4.275" enjamb="3">	U griha bo barlog ne padoh s njimi ja;			275</l>
               <l n="4.276" enjamb="3">	On, ki je sam svemog, hoti da bižim tja</l>
               <l n="4.277" enjamb="3">I da navistim sva ka će tako projti,</l>
               <l n="4.278">	Neka svitlost tva zna jer jih će Bog ojti.</l>
               <l n="4.279" enjamb="4">	Raba ću tva pojti jošće molit njega</l>
               <l n="4.280">	Da pravi dan dojti kad će raspa sega.*			280</l>
               <l n="4.281" enjamb="3">Znan ćeš bit od svega  kad se ja pomolim</l>
               <l n="4.282" enjamb="3">	I tvoga posega spišenʼje izmolim;</l>
               <l n="4.283" enjamb="3">	Bude tʼ Jerozolim tvoj, dobro to ja znam,</l>
               <l n="4.284">	I s pukom oholim, Bog je to rekal nam.</l>
               <l n="4.285" enjamb="3">Tako da pakost vam u tom ne postane,				285</l>
               <l n="4.286" enjamb="3">	Primajuć grad i hram, ni pas ne zalane,</l>
               <l n="4.287" enjamb="4">	Da njih ovej rane navistim tebi tuj,</l>
               <l n="4.288">	Bog, ki nebom gane, posla ti rabu suj.</l>
               <l n="4.289" enjamb="4">A za tuj milost, kuj obitaš i stvoriš,</l>
               <l n="4.290">	Daj ti plaću onuj Bog koje dostojiš.			290</l>
               <l n="4.291" enjamb="3">	Pravo je da stojiš slavan nada svimi,</l>
               <l n="4.292">	Da vazda zdrav hodiš i vesel s tvojimi.”</l>
               <l n="4.293" enjamb="3">Tako ričmi timi pokol mu vuhlova,</l>
               <l n="4.294">	Kolinmi obimi poklek skut celova.</l>
               <l n="4.295" enjamb="4">	Takoj ti svidova svinju da utije*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">295*</hi>  Prilika.</note>				295</l>
               <l n="4.296">	Pomnja težakova, češuć oko šije;</l>
               <l n="4.297" enjamb="3">Vode joj ulije i željudom pȉta,</l>
               <l n="4.298" enjamb="3">	Da ju pak ubije i ditcu napita;</l>
               <l n="4.299" enjamb="3">	Ona hruča, rita, legne uz močiru,</l>
               <l n="4.300">	Hvata iz korita; on oštri sikiru.				300</l>
               <l n="4.301" enjamb="4">Vesel u svu miru Oloferne tada</l>
               <l n="4.302" enjamb="4">	Svim ričem dȃ viru, i ki stahu zada</l>
               <l n="4.303" enjamb="4">	Riše: “Mi do sada ne slišismo vide*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">303*</hi>  Hvale lipost i razum Juditin.</note>
               </l>
               <l n="4.304">	Od jezika mlada vetšije beside.</l>
               <l n="4.305" enjamb="3">Od kuda izide ova jasna zora,					305</l>
               <l n="4.306" enjamb="3">	Dostojna da side na nebesih zgora,</l>
               <l n="4.307" enjamb="4">	Nabukdonozora zovući: zemlju tuj</l>
               <l n="4.308">	Ostaviv i mora, hodʼ ovdi gospoduj!?</l>
               <l n="4.309" enjamb="4">Nȋ ti žene u svuj daržavu od svita</l>
               <l n="4.310" enjamb="3">	Razum, lipost u kuj krasnije procvita;			310</l>
               <l n="4.311" enjamb="4">	Ni ka rič poskita slaje, kad govori,</l>
               <l n="4.312">	Iz ust joj, uresita kada jih otvori.”</l>
               <l n="4.313" enjamb="4">Tako pod šatori veziri ki stahu</l>
               <l n="4.314" enjamb="3">	Govoreći, gori hvale nje dvizahu</l>
               <l n="4.315" enjamb="4">	I nju ti gledahu, ka prid Olofernom				315</l>
               <l n="4.316">	Staše, gdi vijahu nju s Abrom nje vernom.</l>
               <l n="4.317" enjamb="4">“Besidom bisernom”, Oloferne reče,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">317*</hi>  Oloferne reče Juditi.</note></l>
               <l n="4.318">	“I ričju opernom sartce mi opteče.</l>
               <l n="4.319" enjamb="3">	Sunce mi isteče Judita kad dojde,</l>
               <l n="4.320">	Onim ti odteče od kihno ti pojde.				320</l>
               <l n="4.321" enjamb="3">Dobro da jih ojde, dobro Bog učini,</l>
               <l n="4.322" enjamb="3">	Ki, da ti vred projde k našim silam, čini,</l>
               <l n="4.323" enjamb="4">	Veleći: svi ini ki su puka tvoga</l>
               <l n="4.324">	Biti hoće plini skoro zbora moga.</l>
               <l n="4.325" enjamb="4">Obitanʼja toga ako se spuni stvar,					325</l>
               <l n="4.326">	Verovat ću Boga kimno ti imaš mar.</l>
               <l n="4.327" enjamb="3">	Biti će tʼ od nas har i parva čast u dvor,</l>
               <l n="4.328" enjamb="4">	I taj će tʼ dati dar Nabukodonozor</l>
               <l n="4.329">Da ti ne bude par u mnozih gospoj hor.”</l>
            </div>    
            <div type="canto" n="5">
               <head rend="center">LIBRO PETO</head>
               <l n="5.1" enjamb="4">Oloferne, pokol tej riči zgovori,</l>
               <l n="5.2" enjamb="4">	Tim ki stahu okol reče: “U komori,</l>
               <l n="5.3" enjamb="3">	Gdino su zatvori blagu sakrovitu</l>
               <l n="5.4" enjamb="3">	I tvardi zapori, povedʼte Juditu,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">4*</hi>  Kako Oloferne odredi stan Juditi osoba i dȃ milost da u noći more izhoditi moliti Boga svoga.</note></l>
               <l n="5.5" enjamb="4">Ka po svojem svȉtu, u komno nȋ starvi,				5</l>
               <l n="5.6">	Zemlju zlata situ dat nam će prez karvi.</l>
               <l n="5.7" enjamb="3">	Davajte joj parvi dil jistve i kruha</l>
               <l n="5.8">	Ki se meni marvi, ka se meni kuha.”</l>
               <l n="5.9" enjamb="3">Judit strese uha: “Neću”, reče, “toga,</l>
               <l n="5.10" enjamb="3">	Da ockvarniv duha ne razsardim Boga;*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">10*</hi>  Da se ne ockvarni jidući ča biše branjeno u zakonu.</note>			10</l>
               <l n="5.11" enjamb="3">	Da jisti ću ovoga ča vo s sobom nosim,</l>
               <l n="5.12" enjamb="3">	Za da prȋ onoga, ča tʼ rekoh, isprosim</l>
               <l n="5.13" enjamb="4">I još da priprosim da spiši te strane</l>
               <l n="5.14">	Dati tʼ Bog, ke mnozim po svitu su znane.”</l>
               <l n="5.15" enjamb="4">	On reče: “Tej hrane ča ćeš učiniti				15</l>
               <l n="5.16">	Kada ti nestane, o čem ćeš živiti?”</l>
               <l n="5.17" enjamb="4">Ona se rotiti priča ponasmihnuv</l>
               <l n="5.18" enjamb="4">	Da brašno saspiti ko doni pribignuv</l>
               <l n="5.19" enjamb="4">	Neće, dokla dvignuv ruku svȗ ne svarši</l>
               <l n="5.20">	I počine stignuv ča misal nje varši.				20</l>
               <l n="5.21" enjamb="3">Baruni odparvši vrata od ložišća</l>
               <l n="5.22" enjamb="3">	I svuda nastarvši sviona krovišća,</l>
               <l n="5.23">	Rekoše: “Hladišća tuj su tva, gospoje.”</l>
               <l n="5.24">	Ona se namišća i reče: “Dobro je.”</l>
               <l n="5.25">Da parvo ovo je isprosila moleć:					25</l>
               <l n="5.26" enjamb="3">	Molitve dit svoje u noći ishodeć,</l>
               <l n="5.27" enjamb="3">	Da nitkor, odhodeć: “Kamo ćeš?”, reče joj,</l>
               <l n="5.28">	Ni opet dohodeć: “Od kud greš? Ča je toj?”</l>
               <l n="5.29" enjamb="4">Toj biše dao njoj Oloferne, svojim</l>
               <l n="5.30">	Vratarom tad takoj zapovid čine svim:			30</l>
               <l n="5.31" enjamb="3">	Taj slobod dvima njim, Abri ter Juditi,</l>
               <l n="5.32">	Da bude, ne inim, za tri dni služiti.</l>
               <l n="5.33" enjamb="3">Ona izhoditi jȃ k drȁgi slazeći,</l>
               <l n="5.34" enjamb="3">	K potoku hoditi vodom se čisteći,</l>
               <l n="5.35" enjamb="3">	A pak uzlazeći Bogu se moljaše,				35</l>
               <l n="5.36" enjamb="3">	Da, puk slobodeći, spuni ča mišljaše.</l>
               <l n="5.37" enjamb="3">Za tim čista staše u komoru došad,</l>
               <l n="5.38">	Ni se okusaše ner jur sunce zapad;</l>
               <l n="5.39" enjamb="3">	Ko četvartom izšad svitlost svim ljudem dȃ,</l>
               <l n="5.40">	I Oloferne tad dvor na večeru zva.*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">40*</hi>  Kako Oloferne četvarti dan zva Juditu hoteći da s njim pribiva.</note>			40</l>
               <l n="5.41" enjamb="3">Slugu Vagava sla da Juditi veli</l>
               <l n="5.42" enjamb="3">	Da sram odvarže ta, da se k njemu seli</l>
               <l n="5.43" enjamb="3">	I, ča on uzveli, pristane učinit,</l>
               <l n="5.44">	A dar, kino želi, svaki hoće imit;</l>
               <l n="5.45" enjamb="3">Jer mu će prirok bit da žena stoji tuj,				45</l>
               <l n="5.46">	A on da će živit želeć imiti njuj.</l>
               <l n="5.47" enjamb="3">	Pojde Vagav i suj besidu poni njoj:*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">47*</hi>  Vagav, vratar Olofernov.</note></l>
               <l n="5.48" enjamb="3">	“Vladiko”, reče, “u onuj jure komoru poj</l>
               <l n="5.49" enjamb="3">Gdino gospodin moj sedeći počiva,</l>
               <l n="5.50" enjamb="3">Želeći obraz tvoj, ki suncu odsiva.				50</l>
               <l n="5.51" enjamb="3">	Zatoj te priziva da s njim i pješ i jiš,</l>
               <l n="5.52">	Da vesel pribiva dokol uza nj sidiš.”</l>
               <l n="5.53" enjamb="3">“Ka sam ja, da barž mniš”, Judit odgovori,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">53*</hi>  Odgovori Judit Vagavu.</note></l>
               <l n="5.54">	“Da neću na pospiš pojt u toj komori?</l>
               <l n="5.55" enjamb="4">	Ki su moji opori, da hizat uz ostan				55</l>
               <l n="5.56">	Mogu, ali gori reć: ‘Niže mene stanʼ.ʼ</l>
               <l n="5.57" enjamb="3">Budʼ poni dobro znan: ča je drago njemu,</l>
               <l n="5.58">	Meni je kako man i slatko u svemu;</l>
               <l n="5.59" enjamb="3">	Raba ću bit temu za moga života,</l>
               <l n="5.60">	Ako mu sam čemu, zna njega dobrota.”		60</l>
               <l n="5.61" enjamb="4">Takoj riči mota Judita, vesela</l>
               <l n="5.62" enjamb="4">	Da je ta pohota Oloferna svela</l>
               <l n="5.63" enjamb="3">	Na taka jur mela da će leći nice,</l>
               <l n="5.64">	A gradi i sela steći parvo lice.</l>
               <l n="5.65" enjamb="3">Kad spusti udice ter zadije ribu,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">65*</hi>  Prilika.</note>					65</l>
               <l n="5.66" enjamb="4">	Istežuć tunjice, mahne gori šibu</l>
               <l n="5.67" enjamb="3">	Ribar i potribu ima jur dat ju van,</l>
               <l n="5.68">	Radostan da hlibu smok mu je pripravan:</l>
               <l n="5.69" enjamb="4">Tako, kad osnovan jur misli svoje teg</l>
               <l n="5.70" enjamb="3">	Vidi Judit, izvan urehe na se usteg				70</l>
               <l n="5.71" enjamb="3">	I skuta pouspreg, radosna pojde tad</l>
               <l n="5.72">	Da tuj, rukom poseg, osnovu otka sad.</l>
               <l n="5.73" enjamb="3">Oloferne nju kad prid sobom ugleda,</l>
               <l n="5.74">	U ljubavi zašad, sartce mu uspreda.</l>
               <l n="5.75" enjamb="3">	Slaja mu bȋ meda, da gorkost će žerat			75</l>
               <l n="5.76">	Studeniji leda kada bude ležat.</l>
               <l n="5.77" enjamb="3">Kon sebe ju pojat hiti za tarpezom</l>
               <l n="5.78">	I niže njeje stat zapovidi knezom.</l>
               <l n="5.79" enjamb="3">	Njoj reče: “Obezom jesi me obezala,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">79*</hi>  Govori Oloferne Juditi posadiv ju kon sebe za večerom.</note></l>
               <l n="5.80">	Jer harlim potezom dojti si hajala.				80</l>
               <l n="5.81" enjamb="4">Tim si dostojala da pri mni milosti</l>
               <l n="5.82">	Ku želiš imala budeš u radosti.</l>
               <l n="5.83" enjamb="3">	Sad vesela dosti sa mnom pij ter blaguj</l>
               <l n="5.84">	I s ovimi gosti obilo se počtuj.”</l>
               <l n="5.85" enjamb="3">Ona njemu ustuj zahvalivši reče:*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">85*</hi>  Odgovara Judit.</note>					85</l>
               <l n="5.86" enjamb="4">	“Veselo ću stvar tuj učinit, jer steče</l>
               <l n="5.87" enjamb="3">	Blagost pokol čeče uza te raba tva,</l>
               <l n="5.88">	Ka želi da kleče prida te zemlja sva.”</l>
               <l n="5.89" enjamb="4">Tad pi i blagova ča biše opravila</l>
               <l n="5.90">	Abra i gotova prida nju stavila.				90</l>
               <l n="5.91" enjamb="3">	Meu tim je nudila njega da ji i pje</l>
               <l n="5.92" enjamb="3">	Ter ga veselila da se većma nalʼje,</l>
               <l n="5.93" enjamb="3">Da kada se opje, zaspi i zahrope,</l>
               <l n="5.94">	Požre takoj osje, da veće ne sope.</l>
               <l n="5.95" enjamb="3">	O, kino se tope u žartju mnogomu,			95</l>
               <l n="5.96">	Vijte kako ope život sad ovomu!*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">96*</hi>  Govorenʼje protiv zalihu žartju i pitju.</note></l>
               <l n="5.97" enjamb="3">Ne njemu samomu grih je ta naudil,</l>
               <l n="5.98">	Da jošće svakomu u kom je kada bil.</l>
               <l n="5.99" enjamb="3">	S toga je izgubil Adam s Evom milost,</l>
               <l n="5.100">	Ku je najpri jimil, svih vargši u žalost.			100</l>
               <l n="5.101" enjamb="3">Noe svoju sramost odkrivši grubo spa</l>
               <l n="5.102">	Kad ga obali jakost vina ko garlu dȃ.*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">102*</hi>  Noe opi se i zaspa odkriven. Kama sina prokle jer se naruga; Sema i Jafeta blagoslovi, ki ga pokriše.</note></l>
               <l n="5.103" enjamb="3">	Lota kad pjanost jȃ, ne znajuć spi uz kih,</l>
               <l n="5.104">	Mȃ njih, kim biše ćȃ, čini sinov svojih.*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">104*</hi>  Lot[a] hćere opojiše, s pijanim spaše i rodiše. Starija rodi Moaba, od koga bȋ narod od Moabiti, mlaja rodi Amona, od koga bȋ narod od Amoniti.  Zato di: oni kim biše ćȃ, a to otac, učini jih mȃ, a to matere svojih sinov.</note></l>
               <l n="5.105" enjamb="3">Ezau liše tih parvorojenʼja čast					105</l>
               <l n="5.106" enjamb="3">	I blagoslovi svih otčevih zgubi slast,</l>
               <l n="5.107" enjamb="4">	Jer davši garlu vlast prȋ voli požriti</l>
               <l n="5.108">	Od zdile jedne mast ner sve to imiti.*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">108*</hi>  Ezav za zdilu leće proda prav parvorojenʼja svoga bratu Jakobu. Tim izgubi otčev blagoslov.</note></l>
               <l n="5.109" enjamb="4">Puk Božji živiti o pići nebeskoj</l>
               <l n="5.110">	Počan, jȃ marziti, objistan jur, na toj;			110</l>
               <l n="5.111" enjamb="3">	Egipskih lonac loj želeći ushvali,</l>
               <l n="5.112">	I njih mnozih zatoj Bog smartno popali.*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">112*</hi>  Ovo bȋ kad od Egipta diliv se gredihu pustinjom s Mojzesom.</note></l>
               <l n="5.113" enjamb="3">Običaj on zali sinov Hele popa,</l>
               <l n="5.114" enjamb="3">	Ki su umicali meso iz ukropa,</l>
               <l n="5.115" enjamb="3">	Smartju jih pokopa, vze njemu popovstvo,		115</l>
               <l n="5.116">	Jer ne poja stropa na njih nepodobstvo.*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">116*</hi>  Sini Hele popa umicahu meso onim ki činjahu posvetilišća. Cić toga biše ubijeni od neprijatelj, a od njegove kuće veće ne bȋ pop, jer jih ne pokara kako imaše.</note></l>
               <l n="5.117" enjamb="3">Vino ter oholstvo Aleksandra smami</l>
               <l n="5.118" enjamb="4">	Tako da ubojstvo svojimi rukami</l>
               <l n="5.119" enjamb="3">	Stvori, pak suzami lica gorko umi,</l>
               <l n="5.120">	Obujat tugami: toko draga ubi.*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">120*</hi>  Aleksandar pjan ubi Klita, baruna svoga. Kada se razabra jutri dan, jȃ pitati gdi je Klit i od žalosti ne htiše jisti, hteći i sam umriti, da ini ga pripraviše.</note>				120</l>
               <l n="5.121" enjamb="3">Centaure pogubi Peritov s Lafiti,</l>
               <l n="5.122" enjamb="3">	Jer hvataje zubi, jur pjani i siti,</l>
               <l n="5.123" enjamb="3">	Onih kih počtiti njih dostojaše se</l>
               <l n="5.124">	Za žene zaditi ne sramovaše se.*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">124*</hi>  Centaure, ki s njim mejašahu, zva na svoj pir Peritov, kralj od Lafiti. Oni, objivši se i opivši, pohitiše za žene. Za to ih pobi.</note></l>
               <l n="5.125" enjamb="4">Saki zgubiše se kad u Cirov okol					125</l>
               <l n="5.126" enjamb="4">	Stupiv objiše se, opiše, i pokol</l>
               <l n="5.127">	Legoše kako vol, on na nje napusti,</l>
               <l n="5.128">	Razbi jih, dȃ jim bol, živih jih ne pusti.*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">128*</hi>  Saki jest bio niki narod u Perziju, kih budući vojska mnoga, kralj Cir od Perzije čini se bižati  ter jim pusti okol pun vina i brašna svakoga. Oni sedoše tuj piti i jisti. Kad biše puni, razlegoše se. On na nje pripusti i pobi jih.</note></l>
               <l n="5.129" enjamb="3">Vino život shusti Lacida i Krizipa,</l>
               <l n="5.130">	Mudrost od njih usti  začarni taj sipa.			130</l>
               <l n="5.131">	Taj konac opipa pitanski Arceslav:*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">131*</hi>  Lacid, Krizip, Arceslav: toj su bili naučeni filozofi, da garlu se daše. Niki, diju, umri vino pijući, a niki cić toga u tarpiju upadši pogibe.</note></l>
               <l n="5.132">	I on pjan udipa u Karonovu plav.*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">132*</hi>  Karon je ki brodi duše u paklu, kako diju poeti.</note></l>
               <l n="5.133" enjamb="3">Toj se hudinji dav Antiok, moguć kralj,</l>
               <l n="5.134" enjamb="3">	Jaki kakono lav, s kimi je za stol stal,</l>
               <l n="5.135" enjamb="4">	Bȋ jih pjan; bȋ njim žal, tarpiti ne htiše			135</l>
               <l n="5.136">	Sramotu i pečal ter ti ga ubiše.*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">136*</hi>  Antiok, kralj od Sirije, ki Rimnjanom rat učini, pjan bȋ svojih, a oni ga ubiše.</note></l>
               <l n="5.137" enjamb="3">Bolje ti mu biše u boj smart prijati</l>
               <l n="5.138" enjamb="3">	Još kada imiše sa Rimnjani rati,</l>
               <l n="5.139" enjamb="3">	Nere živu stati do stotin lit roka,</l>
               <l n="5.140">	Pak konac imati tolika priroka.				140</l>
               <l n="5.141" enjamb="4">Raskoša obroka i vina ko sarka</l>
               <l n="5.142">	Učini žestoka Antonija Marka:</l>
               <l n="5.143" enjamb="3">	Silan po Rim tarka vlastele koljući,</l>
               <l n="5.144">	Njih blago raztarka kuhačem dajući.</l>
               <l n="5.145" enjamb="3">Toj ga podtičući Kleopatru ljubi,					145</l>
               <l n="5.146">	Ženu pušćujući; po tom sebe zgubi.*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">146*</hi>  Marko Antonij velik biše žarlac i opijavac. Pobi vele grajan. Polaču vlastelina jednoga darova kuhaču svomu jer mu biše ugodno skuhao. Pjan u viće bljuva. Obljubi Kleopatru, kraljicu od Aleksandrije, a ženu pusti, ka biše sestra Oktavijana cesara, i s toga pogibe.</note></l>
               <l n="5.147" enjamb="3">	Ki su taki zubi, zlobe će nadvrići,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">147*</hi>  Koliko zlo dohodi cića garla.</note>
               </l>
               <l n="5.148" enjamb="3">	Kako vethe rubi kripost će odvrići,</l>
               <l n="5.149">Na konac nesrići upast će u svakoj: 	</l>
               <l n="5.150" enjamb="3">	Nemoć jih će sići, stumak ne dat pokoj,			150</l>
               <l n="5.151" enjamb="3">	Smalit će razbor svoj i jošće imanʼje,</l>
               <l n="5.152">	Pak u vikomnji znoj biti će njih stanʼje.</l>
               <l n="5.153">Zadit će smijanʼje drugi, rič sȗ  čuvši;</l>
               <l n="5.154">	Govorit zaman je, tarbuh nima uši:</l>
               <l n="5.155" enjamb="3">	Razbire pȉću si i slasti privraća,				155</l>
               <l n="5.156">	I vina okusi, ter u se sve svraća.</l>
               <l n="5.157" enjamb="3">Da kino se odvraća od dobra nauka,</l>
               <l n="5.158">	Prida nj se ne izvraća ča se totu kljuka:</l>
               <l n="5.159" enjamb="4">	Tim piše ma ruka kimno Svetu Duhu</l>
               <l n="5.160" enjamb="3">	Ne zgodit jest muka veća ner tarbuhu,			160</l>
               <l n="5.161" enjamb="3">Ki nimaju buhu huda utvarjenʼja</l>
               <l n="5.162">	Zalizlu u uhu spasena slišenʼja.</l>
               <l n="5.163" enjamb="4">	Da jur govorenʼja rič se tamo vrati</l>
               <l n="5.164">	Na saj spovidenʼja odkle se uvrati.*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">164*</hi>  Vraća na počitanʼje historije govorenʼje.</note></l>
               <l n="5.165">Oloferne stati na noge prejedva					165</l>
               <l n="5.166">	Mogaše, jer jati koko mogahu dva,</l>
               <l n="5.167">	Toliko sam on zžva, i obuja ga san;</l>
               <l n="5.168">	Vagav zatvaruć zva inih da gredu van.</l>
               <l n="5.169">Idoše na svoj stan, sobom teturaje,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">169*</hi>  Kako pjani gredihu ki se čtovaše s Holofernom.</note>
               </l>
               <l n="5.170">	Jerbo ne jedan žban popiše spijaje;				170</l>
               <l n="5.171" enjamb="3">	Redom začinjaje zdravicu obnose,</l>
               <l n="5.172">	Jednu popijaje, a drugu donose.</l>
               <l n="5.173" enjamb="3">Pojdoše zanose tud-ovud nogami,</l>
               <l n="5.174">	Sami se nadnose kimljući glavami.</l>
               <l n="5.175" enjamb="3">	U obraz jim plami a na nosu para,				175</l>
               <l n="5.176">	I na brade prami lašćaše se ckvara.</l>
               <l n="5.177" enjamb="3">Tarbuh kako žara nadmen odstojaše,</l>
               <l n="5.178">	Rič ku potopara jazik prikošaše.</l>
               <l n="5.179" enjamb="3">	Sviste ne saznaše, ctakljahu jim oči,</l>
               <l n="5.180" enjamb="3">	Rugo njimi staše i smih se potoči,				180</l>
               <l n="5.181" enjamb="3">Jer niki o ploči udri sobom pad se;</l>
               <l n="5.182" enjamb="3">	Niki se pomoči, niki kara svad se,</l>
               <l n="5.183" enjamb="3">	Niki daržat rad se druga uhitiše,</l>
               <l n="5.184">	Ter i z drugom zad se uznak uzvarziše.</l>
               <l n="5.185" enjamb="3">A niki rigniše, niki se gnušahu,					185</l>
               <l n="5.186" enjamb="3">	A niki ležiše, niki na nj padahu;</l>
               <l n="5.187" enjamb="3">	A druzih nošahu stavit jih na odar:</l>
               <l n="5.188">	Toko se saznahu koko martav tovar.</l>
               <l n="5.189" enjamb="3">Tko će imiti var ustegnuti garla,</l>
               <l n="5.190" enjamb="4">	Pogledaj ovi bar ter vij je lʼ umarla				190</l>
               <l n="5.191" enjamb="3">	Tuj čast i doparla tamnost i gardinja,</l>
               <l n="5.192">	Ka je oto svarzla da je vitez svinja.</l>
               <l n="5.193" enjamb="3">Sad vij kako linja Olofernja sila,</l>
               <l n="5.194">	Kako ju razčinja hot nečista dila.</l>
               <l n="5.195" enjamb="3">	Postilja je bila na sridu komori,				195</l>
               <l n="5.196" enjamb="3">	Mehka, čista, bila, s pisani zastori;</l>
               <l n="5.197" enjamb="3">Na njoj se obori Oloferne unid,</l>
               <l n="5.198">	Zaspa većma gori nego morski medvid.*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">198*</hi>  Oloferne zaspa.</note>
               </l>
               <l n="5.199" enjamb="3">	Speći ga tako vid Judit, Abri svojoj:</l>
               <l n="5.200">	“Poj polahko naprid”, reče, “na vratih stoj!”		200</l>
               <l n="5.201" enjamb="4">Ove dvi tad u toj ložnici ostale</l>
               <l n="5.202" enjamb="3">	S Olofernom, u njoj ne bihu zaspale;</l>
               <l n="5.203" enjamb="3">	Poni od tej štale na vratoh Abra sta,</l>
               <l n="5.204">	Jesu lʼ straže pale, oslihovati jȃ.</l>
               <l n="5.205" enjamb="4">I straže i čeljad sva ka biše okoli					205</l>
               <l n="5.206" enjamb="4">	Biše kako martva; svi bo na tom stoli</l>
               <l n="5.207" enjamb="3">	Jiše kako voli, da još veće piše:</l>
               <l n="5.208">	Bditi ne bȋ koli, straže ne činiše.</l>
               <l n="5.209" enjamb="4">Ki je nebes više i ki svaka more,</l>
               <l n="5.210">	Jur odlučil biše puku da pomore.				210</l>
               <l n="5.211" enjamb="3">	Judita zastore postilji razmače,</l>
               <l n="5.212">	Sartce joj kopore, bliže se primače.</l>
               <l n="5.213" enjamb="3">Ruku s rukom stače i k nebu podvignu,</l>
               <l n="5.214">	Na kolina klače i suzami rignu;</l>
               <l n="5.215" enjamb="3">	Glasa ne izdvignu, da moli u sebi:*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">215*</hi>  Molitva Judite kad hoti ubiti Oloferna.</note>				215</l>
               <l n="5.216">	“Bože, daj da stignu ča je godi tebi.</l>
               <l n="5.217" enjamb="3">Stvori milost meni, pokripʼ rabu tvoju,</l>
               <l n="5.218" enjamb="4">	Strah mi vȁs odnemi, dvigni ruku moju</l>
               <l n="5.219" enjamb="3">	Da stvar svarši koju misal moja plodi,</l>
               <l n="5.220">	Da se tebe boju puci ter narodi!				220</l>
               <l n="5.221" enjamb="4">Sada, sada hodi, tvoj grad Jerozolim</l>
               <l n="5.222">	Od nevolj slobodi i vȁs puk tvoj, molim.</l>
               <l n="5.223" enjamb="3">	Rasap daj oholim, ki se uzvišuju,</l>
               <l n="5.224">	Pokoj pošlji boljim, ki se ponižuju.</l>
               <l n="5.225" enjamb="4">Ovo ča veruju po tebi ja moći,					225</l>
               <l n="5.226" enjamb="3">	Koko potribuju, hoti mi pomoći,</l>
               <l n="5.227" enjamb="3">	U dne ter u noći tebi da hvalu dam,</l>
               <l n="5.228">	Jer u tvoje moći sad svaršit to uzdam.”</l>
               <l n="5.229" enjamb="3">To rekši dviže ram i na nogah postup </l>
               <l n="5.230" enjamb="3">	Ter muče bičag spam ki višaše o stup,			230</l>
               <l n="5.231" enjamb="3">	Podri ga, kičmu zdup Oloferna jednom,</l>
               <l n="5.232">	A drugom rukom lup, kla skube objednom.*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">232*</hi>  Kako ga ubi jednom rukom za vlase uhitiv ga, a drugom koljući.</note>
               </l>
               <l n="5.233" enjamb="3">Hronu, strepi sobom, ležeći on uznak,</l>
               <l n="5.234" enjamb="4">	Darhta ruka s nogom, vȁs se oslabi, pak</l>
               <l n="5.235" enjamb="3">	Izdaše; ne bȋ jak; garkljanom siča karv:			235</l>
               <l n="5.236">	Tako tʼ zgibe junak, tako spusti obarv.</l>
               <l n="5.237" enjamb="3">Zgrize ga mao čarv oružjem njegovim,</l>
               <l n="5.238" enjamb="3">	Ubi ga ženska sarv, ki biše prostro dim*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">238*</hi>  Sarv: sarvanʼje.</note>
               </l>
               <l n="5.239" enjamb="4">	Da zajme svitom svim; ki mnjaše da ni Bog</l>
               <l n="5.240" enjamb="3">	Silam njegovim tim jest protiviti mog,			240</l>
               <l n="5.241" enjamb="3">Prostri se tuj nebog, prez glave, kako panj,</l>
               <l n="5.242" enjamb="3">	Juditi Bog pomog kada napade na nj,</l>
               <l n="5.243" enjamb="3">	Da joj nȋ trud zamanj, da stvari viru dȃ:</l>
               <l n="5.244">	Prikla ga steć uza nj i odni glavu tja.</l>
               <l n="5.245">I Abri reče: “Na, u dvanjke toj zatvorʼ!”				245</l>
               <l n="5.246" enjamb="3">	Sama se prope i sta, skide s odra nastor,</l>
               <l n="5.247" enjamb="4">	Odvaliv trup odzgor, pak po običaj svoj</l>
               <l n="5.248">	Izidoše na dvor, kako da mole obhoj.</l>
               <l n="5.249" enjamb="3">Ne dav nogam pokoj, projdoše vȁs okol,</l>
               <l n="5.250">	Prem da jim biše znoj, obvargoše prodol.			250</l>
               <l n="5.251" enjamb="3">	Kako kada sokol uhvati lovinu,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">251*</hi>  Prilika.</note></l>
               <l n="5.252" enjamb="3">	Zavje se više školj, side na visinu,</l>
               <l n="5.253" enjamb="3">Ne pustiv živinu iz nohat, ku je jal,</l>
               <l n="5.254" enjamb="3">	Dokla dopre stinu gdi je gnjizdo svijal;</l>
               <l n="5.255" enjamb="4">	Harlo ti je lital, da se napitaju				255</l>
               <l n="5.256" enjamb="3">	Ptići, jerbo je znal da lačni čekaju:</l>
               <l n="5.257" enjamb="3">Tako tʼ ne sustaju ove dvi, ni sidu,</l>
               <l n="5.258">	Dokla ugledaju vahtare na zidu.</l>
               <l n="5.259" enjamb="4">	Pojdoše po brigu, i kad bȋ blizu vrat,</l>
               <l n="5.260" enjamb="3">	Judita napridu uzupi, napan vrat:				260</l>
               <l n="5.261">“Otvorʼte, otvorʼte grad, jere je s nami Bog!</l>
               <l n="5.262" enjamb="4">	Otvorʼte, otvorʼte! Sad oni ki je svemog</l>
               <l n="5.263" enjamb="3">	Puku svomu pomog skazal je svȗ kripost:</l>
               <l n="5.264">	Nečistih u barlog varže, nam dȃ milost.”</l>
               <l n="5.265" enjamb="3">Prijam jih u naglost, stražane idoše,				265</l>
               <l n="5.266" enjamb="3">	Nenadinu radost tu popom rekoše,</l>
               <l n="5.267" enjamb="3">	I svi se stekoše, Juditu vidiše,</l>
               <l n="5.268">	Svitilʼja snesoše jerbo još noć biše.</l>
               <l n="5.269" enjamb="3">Judita sta više i, jer staše gromor –</l>
               <l n="5.270" enjamb="4">	Svi bo se čudiše, ne mneći jur nitkor			270</l>
               <l n="5.271" enjamb="4">	Da ju on sčeka zbor  – rukom dȃ zlamenʼja</l>
               <l n="5.272" enjamb="3">	Da muče ter govor sliše nje činjenʼja:</l>
               <l n="5.273">Uši na slišanʼja dvigoše primuknuv.</l>
               <l n="5.274" enjamb="4">	Reče: “Umiljenʼja pridajte poniknuv*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">274*</hi>  Govori Judita puku prišad u grad, ubiv Oloferna.</note></l>
               <l n="5.275" enjamb="4">	Bogu, jer uzdvignuv on ki u nj ufaju,			275</l>
               <l n="5.276">	Onih bȋ prikinuv kino ga ne haju.</l>
               <l n="5.277" enjamb="4">Kino toku baju nas pridati napi,</l>
               <l n="5.278">	Karvi tuje žaju, svoju pivši, zapi.
               </l>
               <l n="5.279" enjamb="4">	Glas vaš Boga vapi, i Bog rukom mojom</l>
               <l n="5.280">	Oloferna skvapi sȗ  noć pravdom svojom.”		280</l>
               <l n="5.281" enjamb="3">Tad pohvativ rukom z dvanjak ize glavu,</l>
               <l n="5.282" enjamb="3">	Ukaza prid pukom strašnu, svu karvavu,</l>
               <l n="5.283" enjamb="3">	Klanu kako bravu. “Evo glava”, reče,</l>
               <l n="5.284">	“Kano sȗ  daržavu priti da rasteče.”</l>
               <l n="5.285" enjamb="3">Pak razvivši peče: “Evo”, reče, “karzan				285</l>
               <l n="5.286" enjamb="4">	Na kom pjan pričeče, na kom karvju parzan</l>
               <l n="5.287" enjamb="4">	Osta vele marzan, kad od jedne žene</l>
               <l n="5.288" enjamb="3">	Smartju bȋ povarzan, Bog pomogši mene,</l>
               <l n="5.289" enjamb="4">Ki stvar tako rene, ki moga počtenʼja</l>
               <l n="5.290">	Čuva da ne uvene s nikoga zgrišenʼja.			290</l>
               <l n="5.291" enjamb="3">	Dȃ meni vraćenʼja, dȃ sebi dobitje,</l>
               <l n="5.292">	Dȃ vam slobojenʼja, dȃ svim dobro žitje.</l>
               <l n="5.293" enjamb="3">Njemu poni pitje slavno htijmo peti</l>
               <l n="5.294" enjamb="3">	Tere žgati žartje; a zlobe odneti,</l>
               <l n="5.295" enjamb="4">	Pravoga oteti, to će biti dike				295</l>
               <l n="5.296">	Njemu, ki je sveti, milostiv u vike.”</l>
               <l n="5.297" enjamb="4">Vidivši puk like nevolj svojih, pokol</l>
               <l n="5.298" enjamb="3">	Bog jur protivnike smete i njih okol,</l>
               <l n="5.299" enjamb="3">	Prignuše glavu dol, njemu zahvališe</l>
               <l n="5.300">	Slaveć njegov pristol, Juditu hvališe.			300</l>
               <l n="5.301" enjamb="3">Ozija tuj biše, od veselʼja suzi,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">301*</hi>  Kako se Ozija obeseli.</note></l>
               <l n="5.302">	Radosno uzdiše videć konac tuzi.</l>
               <l n="5.303" enjamb="4">	Kakono ki upuzi u porat jur mneći*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">303*</hi>  Prilika.</note></l>
               <l n="5.304" enjamb="3">	Da ga val pogruzi, vitar strašno dmeći,</l>
               <l n="5.305" enjamb="4">Raduje se steći, zgibil koj ubiže					305</l>
               <l n="5.306" enjamb="3">	U sebi misleći, ter spasan ku stiže,</l>
               <l n="5.307" enjamb="4">	Hvalu Bogu dviže da ga ne poklopi</l>
               <l n="5.308" enjamb="3">	More i ne stiže, ko mnozih potopi:</l>
               <l n="5.309" enjamb="4">Tako ti meu popi vesel Ozija stav</l>
               <l n="5.310" enjamb="3">	Sȗ  besidu sklopi: “Boga svak”, reče, “slavʼ,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">310*</hi>  Govori Ozija puku i Juditi.</note>		310</l>
               <l n="5.311" enjamb="4">	Ki milo k nam ustav i moć ženske desne</l>
               <l n="5.312">	Moćju svojom nadav, protivnim glavu sne.</l>
               <l n="5.313" enjamb="3">U noći ter u dne budi vazda s nami,</l>
               <l n="5.314">	Pečal, misli trudne vazda nam odnami.</l>
               <l n="5.315" enjamb="3">	A ti meu ženami blažena sʼ, Judita,				315</l>
               <l n="5.316" enjamb="3">	Blažen Bog, ki rami svojimi te šćita,</l>
               <l n="5.317" enjamb="4">I od zla zamita, i ruku upravi</l>
               <l n="5.318">	Na smart koga prita  vȁs svit u strah stavi.</l>
               <l n="5.319" enjamb="4">	Tako te proslavi da će tʼ hvale dati</l>
               <l n="5.320">	U svita daržavi svi ki budu stati.				320</l>
               <l n="5.321" enjamb="3">Prȋ će se vraćati ka vrilu vode rik,</l>
               <l n="5.322" enjamb="3">	Po moru plavati od svih težina sik,</l>
               <l n="5.323" enjamb="3">	Svitlost sunčenih zrik u istok zahodit,</l>
               <l n="5.324" enjamb="3">	Nere će tvojih dik slavan glas ne hodit,</l>
               <l n="5.325" enjamb="3">Ka život ohodit nisi se šćedila,					325</l>
               <l n="5.326">	Za ovi slobodit puk od pogibila.</l>
               <l n="5.327" enjamb="3">	Platit takaj dila nitkor nas ne more:</l>
               <l n="5.328">	Božja tʼ jih platʼ sila, kano svaka more.”</l>
               <l n="5.329" enjamb="4">Toj on dogovore, ki bihu tuj ljudi,</l>
               <l n="5.330">	Svi usta rastvore, riše: “Tako budi!”			330</l>
               <l n="5.331" enjamb="3">	Dozvan dojde tudi i Akior nebog,</l>
               <l n="5.332">	Pače blag, kad trudi olahča mu nalog.</l>
               <l n="5.333" enjamb="4">Reče mu Judit: “Bog izraelski danas,</l>
               <l n="5.334" enjamb="4">	Koga, da je uzmog obarovati nas,</l>
               <l n="5.335" enjamb="4">	Ti reče, neka znaš, prikla u ruku mȗ			335</l>
               <l n="5.336">	Vrat, kako jedan vlas, neverniku tomu.</l>
               <l n="5.337" enjamb="4">A da vidiš komu, ovo tʼ glava onoga</l>
               <l n="5.338" enjamb="3">	U oholstvu svomu ki pogardi Boga,</l>
               <l n="5.339" enjamb="3">	A tebe dilj toga reče da će zgubit</l>
               <l n="5.340">	Kad puka ovoga klat bude i rubit.”				340</l>
               <l n="5.341" enjamb="4">Akior u subit prenu se ugledav*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">341*</hi>  Kako se Akior pristraši ugledav glavu Olofernju, i prija viru židovsku, i pribiva u Betuliju do smarti s obitilʼju svojom, videći moć Boga izraelskoga.</note></l>
               <l n="5.342" enjamb="3">	Glavu ka ga ubit reče, totu zagnav;</l>
               <l n="5.343" enjamb="3">	I ništar ne postav, pristrašen poniknu,</l>
               <l n="5.344">	Kako na koga lav iznevarke riknu.</l>
               <l n="5.345" enjamb="3">Kad se dviže, kleknu polag njeje nogu,				345</l>
               <l n="5.346" enjamb="3">	Pokloniv se reknu: “Blažena sʼ pri Bogu,</l>
               <l n="5.347" enjamb="3">	Bogu tvom, ki mnogu svim po te milost dȃ;</l>
               <l n="5.348" enjamb="3">	Moć njega svemogu hvaliti će svuda,</l>
               <l n="5.349">Po svem svita stogu, sluti budeš kuda.”</l>
            </div>
            <div type="canto" n="6">
               <head rend="center">LIBRO ŠESTO</head>
               <l n="6.1" enjamb="3">Obrativ se, Judit reče: “Slišʼte ča dim:*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">1*</hi>  Kako Judit red dȃ da zatiraju vojsku.</note>
               </l>
               <l n="6.2">	Bog nam će posudit još milosti za tim.</l>
               <l n="6.3" enjamb="4">	Zbodʼte kopjem jednim glavu tuj i pojte</l>
               <l n="6.4">	Gori na gradu  s njim, ter umistiv ojte;</l>
               <l n="6.5" enjamb="3">Ništar se ne bojte. Kada isteče dan,					5</l>
               <l n="6.6">	Odparvši vrat, projte z bukom, s oružjem van;</l>
               <l n="6.7" enjamb="3">	Svaki prid gradom stanʼ, da još ne poj doli,</l>
               <l n="6.8" enjamb="3">	Ni se sa mista ganʼ ni kreni dotoli</l>
               <l n="6.9" enjamb="3">Dokol njih okoli, totu vas videće,</l>
               <l n="6.10" enjamb="3">	Zbuče se ter poli šatora hodeće				10</l>
               <l n="6.11" enjamb="3">	I šćiti kučeće  budu budit njega</l>
               <l n="6.12">	Ki se zbudit neće jur za vika sega.</l>
               <l n="6.13" enjamb="3">Ki kada vide ga prez glave ležeći</l>
               <l n="6.14">	I karvava svega, hoće jih strah sveći.</l>
               <l n="6.15" enjamb="3">	Vi kad jih bižeći odzgoru vidite,				15</l>
               <l n="6.16">	Tad smini hiteći na njih oborite.</l>
               <l n="6.17" enjamb="4">Slobodno naprite, jer pod noge vaše</l>
               <l n="6.18">	Bog njimi poskite, dat jim će zle paše.</l>
               <l n="6.19" enjamb="3">	Probavit će čaše  ke su sinoć pili,</l>
               <l n="6.20">	Ginut će njih baše, vi ćete bit cili.				20</l>
               <l n="6.21" enjamb="4">I kojojno sili Mezopotamija</l>
               <l n="6.22" enjamb="3">	Pridav se uhili i sva Cilicija,</l>
               <l n="6.23" enjamb="4">	I još s njom Sirija, tuj ćete sada vi</l>
               <l n="6.24">	Raztirat, da svija nogami kud ne vȋ.”</l>
               <l n="6.25">Kako jim reče, svi tako učiniše.					25</l>
               <l n="6.26" enjamb="4">	Akior, jerbo vȋ  kolika moć biše*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">26*</hi>  Akior se obrati.</note>
               </l>
               <l n="6.27" enjamb="3">	Boga, kim dobiše, poganski blud pusti</l>
               <l n="6.28">	U ki prȋ živiše, poča zakon bljusti.</l>
               <l n="6.29" enjamb="3">Boga sartcem, usti jednoga počtova,</l>
               <l n="6.30" enjamb="3">	Njega tʼ ne popusti. Pokol se obrizova,			30</l>
               <l n="6.31" enjamb="3">	Tuj vazda stanova sa obitilʼju svom,</l>
               <l n="6.32">	Sveto životova do konca u gradu tom.</l>
               <l n="6.33" enjamb="3">Vidiš li da u kom človiku pravda jest,</l>
               <l n="6.34">	Još da ga triska grom, u dobro ga će unest;</l>
               <l n="6.35" enjamb="4">	Dobro će ustat i sest, vekše će nevolje			35</l>
               <l n="6.36">	Napokon ga navest na spasenʼje bolje.</l>
               <l n="6.37" enjamb="3">Danica jur školje zrakom odivaše*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">37*</hi>  Dan se učini.</note></l>
               <l n="6.38" enjamb="3">	Ter čarljeno polje suncu pušćivaše,</l>
               <l n="6.39" enjamb="3">	Sunce podivaše jur svitlu glavu van,</l>
               <l n="6.40">	Jur svuda sivaše, jure bȋ bili dan.				40</l>
               <l n="6.41" enjamb="3">Zbodena na ostan na turnu tikva sta,</l>
               <l n="6.42" enjamb="4">	I ništar ne postan, s oružjem družba sva</l>
               <l n="6.43">	Barom po vrata ta buknu z bukom na dvor.</l>
               <l n="6.44" enjamb="3">	Trumbitaš praskat jȃ protiva vojsci zgor,</l>
               <l n="6.45" enjamb="3">Po vojsci sta gromor, tekoše k šatoru,				45</l>
               <l n="6.46">	Ki bihu pod šator, staše prid komoru;</l>
               <l n="6.47" enjamb="4">	Oružjem koporu, Oloferna zbučit</l>
               <l n="6.48">	Hteć, jer na zaporu ne smihu mu kučit.</l>
               <l n="6.49" enjamb="3">Zamani bȋ bučit, on se ne probudi:</l>
               <l n="6.50" enjamb="3">	Tim se jaše mučit. Shode glave ljudi,			50</l>
               <l n="6.51" enjamb="3">	Vrataru, da zbudi njega sad, rekoše,</l>
               <l n="6.52" enjamb="3">	Koga čuti sudi vojvode dojdoše,</l>
               <l n="6.53" enjamb="3">Govore: “Zidoše od zakutak miši,</l>
               <l n="6.54">	Ter nas zatekoše da boj biju piši.”</l>
               <l n="6.55" enjamb="3">	Tad Vagav ulisši, u dlan bȋ beritom,			55</l>
               <l n="6.56">	Za tim poposliši, mneć da spi s Juditom.</l>
               <l n="6.57" enjamb="3">Ne čuvši za svitom šušnja ni govora,</l>
               <l n="6.58" enjamb="3">	Zadi parst za plitom, razmaknu zastora:</l>
               <l n="6.59" enjamb="3">	Ugleda trup zgora gdi leži prez glave,</l>
               <l n="6.60">	A pod njim je kora postilje karvave.			60</l>
               <l n="6.61" enjamb="3">Zavapi i plave razdri o se rube,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">61*</hi>  Kako Vagav vratar zavapi ugledav Oloferna prez glave.</note></l>
               <l n="6.62">	I brade pahljave sidine oskube;</l>
               <l n="6.63" enjamb="4">	Za tim sobom snube, plačan teče vidit</l>
               <l n="6.64">	Od skrovišća kruge u ke staše Judit.</l>
               <l n="6.65" enjamb="3">Ne zastav ju, hitit jȃ da van isteče,					65</l>
               <l n="6.66" enjamb="3">	Istekši jȃ vapit: “Jedna žena”, reče,</l>
               <l n="6.67" enjamb="3">	“Židovinka spletče rugo u sem dvoru,</l>
               <l n="6.68">	Priročno poleče  Nabukdonozoru.</l>
               <l n="6.69" enjamb="3">Evo u svȗ komoru Oloferne kopni</l>
               <l n="6.70">	Na postilji goru, na njemu glave nȋ!”			70</l>
               <l n="6.71" enjamb="3">	Asirski baše tȋ glas kada slišiše,</l>
               <l n="6.72">	Obojmeknuše svi i svite razdriše.</l>
               <l n="6.73" enjamb="4">Svi se pristrašiše, kako komu gavun*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">73*</hi>  Prilika.</note></l>
               <l n="6.74" enjamb="3">	Vali zbiv odniše argutlu i tamun,</l>
               <l n="6.75" enjamb="3">	Dimajući garbun jidrom paha, huhće,			75</l>
               <l n="6.76">	Miša s morem salbun, on od straha darhće.</l>
               <l n="6.77" enjamb="3">Takim strahom dahće bjeno sartce ovih,</l>
               <l n="6.78">	Plač ter vapaj bahće i jur obide svih.*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">78*</hi>  Kako se vojska pristraši i poča bižati.</note></l>
               <l n="6.79" enjamb="4">	Ne osta karv u njih, i vidiv na grad dil</l>
               <l n="6.80">	Udov Olofernjih, strah jih je veći bil.			80</l>
               <l n="6.81" enjamb="3">Marmor je svuda vril, smete se vȁs okol,</l>
               <l n="6.82">	Starknja usta od sil, svak je bižat obol.</l>
               <l n="6.83" enjamb="3">	Kako kada sokol u nebo se vija,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">84*</hi>  Prilika.</note>
               </l>
               <l n="6.84" enjamb="3">	Jato se ptic odzdol široko razvija,</l>
               <l n="6.85" enjamb="3">Ča prȋ more, svija, naprid se pojima,				85</l>
               <l n="6.86">	Jer ga strah zabija, duše ne pojima:</l>
               <l n="6.87" enjamb="3">	Tako tada njima bojazan micaše,</l>
               <l n="6.88">	Simo-tamo svima po polju starkaše.</l>
               <l n="6.89" enjamb="4">Svaki se bojaše jer Betulijani</l>
               <l n="6.90">	Oružnih hust staše nad njimi u strani;			90</l>
               <l n="6.91" enjamb="3">	Ki vidiv da bani asirski odbigoše,</l>
               <l n="6.92">	S onih gornjih stani vičući stekoše.</l>
               <l n="6.93" enjamb="3">Stižući bodoše mnozih šćipačami,</l>
               <l n="6.94">	Mnozih posikoše po pleću sabljami;</l>
               <l n="6.95" enjamb="3">	Mnozi ki lugami na konjih bižahu				95</l>
               <l n="6.96">	Sabjeni praćami legoše u prahu.</l>
               <l n="6.97" enjamb="4">Nevidom svijahu: nigdar toke sile</l>
               <l n="6.98" enjamb="3">	U toliku strahu, ja mnju, nisu bile,</l>
               <l n="6.99" enjamb="4">	Kud su god hodile, ni kih moći manje</l>
               <l n="6.100">	Jesu naskočile, ni tirale hlanje.				100</l>
               <l n="6.101" enjamb="3">Ozija, da na nje od gradov pripuste,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">101*</hi>  Ozija mače i liste pisa po mistih da tiraju vojsku ka bižaše.</note></l>
               <l n="6.102" enjamb="3">	Jer će biti sa nje, da jih ne upuste</l>
               <l n="6.103" enjamb="3">	I da ljudi huste zaskoče na cistih,</l>
               <l n="6.104">	Mače ki to zuste tičući po mistih.</l>
               <l n="6.105" enjamb="3">To pisa u listih, ke kada pročtaše,					105</l>
               <l n="6.106" enjamb="3">	Od mist onih istih harlo se sticaše,</l>
               <l n="6.107" enjamb="3">	Ter ti jih tiraše, derući, bijući,</l>
               <l n="6.108">	Gdi su njih mejaše deri dopirući.</l>
               <l n="6.109" enjamb="4">Meu tim slazući od Betulije ki</l>
               <l n="6.110" enjamb="3">	Grada čuvajući ostali bihu svi,				110</l>
               <l n="6.111" enjamb="3">	Asirski okol gdi biše ostao pust,</l>
               <l n="6.112">	Mnogu pratež ondi razuzeše u hust.</l>
               <l n="6.113" enjamb="3">Kako vinograd gust, kad je voće zrilo,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">113*</hi>  Prilika.</note>
               </l>
               <l n="6.114" enjamb="3">	Koga ne bude bljust pudar ni pudilo,</l>
               <l n="6.115" enjamb="3">	Jato ga pokrilo čvarljak, grozd ne ojde,			115</l>
               <l n="6.116">	Kad se je najilo, s punom gvačom pojde:</l>
               <l n="6.117" enjamb="3">Tako svaki dojde šiju nakarcavši,</l>
               <l n="6.118">	I u gradu projde, okol razsakavši.</l>
               <l n="6.119" enjamb="3">	Za njimi, prignavši ča gonit mogoše,</l>
               <l n="6.120" enjamb="3">	Ki, vojsku zagnavši, z dobitjem pridoše,			120</l>
               <l n="6.121" enjamb="3">Tuj blago snesoše od asirske sile,</l>
               <l n="6.122">	I ča dotekoše, svim riše da dile.</l>
               <l n="6.123" enjamb="3">	Nikogar ne uhile, svi biše bogati,</l>
               <l n="6.124">	I po pune zdile jaše blagovati;</l>
               <l n="6.125" enjamb="3">Jaše napijati, Bogu hvale daje,					125</l>
               <l n="6.126" enjamb="3">	I veseli stati redom počitaje</l>
               <l n="6.127" enjamb="3">	Gdi ki dostizaje biše koga ubil,</l>
               <l n="6.128">	Gdi ki priticaje biše put zaskočil.</l>
               <l n="6.129" enjamb="3">Bože, kolikih sil kolika gardina,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">129*</hi>  Protiv oholim.</note>
               </l>
               <l n="6.130" enjamb="3">	Kolikih slava dil i hvale visina,				130</l>
               <l n="6.131">	Koli vred izlinja pribiv se na poli!</l>
               <l n="6.132">	Tako Bog načinja svih  ki su oholi.</l>
               <l n="6.133" enjamb="3">Svi gradi okoli činiše veselʼja</l>
               <l n="6.134">	I na svetom stoli klaše mnoga telʼja;</l>
               <l n="6.135" enjamb="3">	Cvitja tere zelʼja tla su natrusili,				135</l>
               <l n="6.136">	Borja tere jelʼja zide su nadili;</l>
               <l n="6.137" enjamb="3">Trublje su trubili, bubnji su bubnjali,</l>
               <l n="6.138" enjamb="3">	Svirale svirili, cindre privartali,</l>
               <l n="6.139" enjamb="3">	Hvalu Bogu dali u pisnih pojući,</l>
               <l n="6.140" enjamb="3">	Tance su igrali, svitila žegući,				140</l>
               <l n="6.141" enjamb="3">Hvalu još dajući dilu Juditinu,</l>
               <l n="6.142">	Kim dobivajući skupiše litinu;</l>
               <l n="6.143" enjamb="3">	I gradi u istinu zdrišiše straha grop,</l>
               <l n="6.144">	Ki mnjahu da zginu pod toke sile snop.</l>
               <l n="6.145" enjamb="3">Elijakim, veli pop od Jerozolime,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">145*</hi>  Kako od Jerozolime dojdoše popove i hvališe Juditu.</note>					145</l>
               <l n="6.146" enjamb="4">	Noseć smočen isop kropljaše da snime</l>
               <l n="6.147" enjamb="3">	Nečistoć onime ki se ockvarniše</l>
               <l n="6.148">	Svite martvih prime kih zagnav ubiše.*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">148*</hi>  Jer u zakonu ockvarnjen biše ki se takniše martva človika. Pop jih očišćaše škropeći vodom u koj biše lug krave čarljene, močeći u njoj isop.</note></l>
               <l n="6.149" enjamb="3">Za njim ti grediše popovi mnogi zbor,</l>
               <l n="6.150" enjamb="3">	S njim grede dopriše Betuliji na dvor,			150</l>
               <l n="6.151" enjamb="3">	I kad pram njim odzgor Judita iskasi,</l>
               <l n="6.152">	Svakoga ju govor s hvalom dobročasi.</l>
               <l n="6.153" enjamb="3">Riše joj: “Slava si Jerozolime sve,</l>
               <l n="6.154" enjamb="3">	Sva radost naša si, počtenʼje zemlje sȇ,</l>
               <l n="6.155" enjamb="3">	Jere je sartce tve muški se nosilo,				155</l>
               <l n="6.156">	Tobom je strane ove misto oživilo.</l>
               <l n="6.157" enjamb="4">A sve je to bilo jer čistoću tvoju*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">157*</hi>  Vij dostojanstvo čistinje udovičke.</note>
               </l>
               <l n="6.158">	Pogleda Bog milo i dȃ tʼ milost svoju;</l>
               <l n="6.159" enjamb="3">	Jer sta u pokoju, muža ne poznavši,</l>
               <l n="6.160">	I u svetih broju, parvi ti umarvši.				160</l>
               <l n="6.161" enjamb="3">Bog tebe zazvavši sparti nas brimena
               </l>
               <l n="6.162">	I tebe obravši proslavi tʼ imena:</l>
               <l n="6.163" enjamb="3">	Tim blagoslovljena biti ćeš po sve dni,</l>
               <l n="6.164">	Biti ćeš blažena gdi dobru konca nȋ.”</l>
               <l n="6.165" enjamb="3">Takovom nju oni besidom slavljahu				165</l>
               <l n="6.166">	I Bogu pokloni s njom prikazivahu.</l>
               <l n="6.167" enjamb="3">	Ki godi imahu Olofernja blaga,</l>
               <l n="6.168">	K njoj ga prinošahu, ona Bogu dȃ ga.</l>
               <l n="6.169" enjamb="4">A sad veras snaga mojih nju hvaliti*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">169*</hi>  Hvala sminʼja i hrabrosti Juditine.</note></l>
               <l n="6.170" enjamb="4">	Slaba jest i naga: ništar manj naviti				170</l>
               <l n="6.171" enjamb="3">	Neću se šćediti hvale, koko mogu,</l>
               <l n="6.172">	Jer se isčuditi dilu nje ne mogu.</l>
               <l n="6.173" enjamb="3">Sminost svoju mnogu ukaza Delbora</l>
               <l n="6.174" enjamb="3">	Kad razbi nalogu vojske kon Tabora,</l>
               <l n="6.175" enjamb="3">	Da čast togaj stvora z Barakom razdili			175</l>
               <l n="6.176">	I s ljudmi njih dvora ki biše u tom dili.*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">176*</hi>  Delbora proročica i Barak, sašad z gore Tabor z deset tisuć sinov izraelskih, razbiše veliku silu vojske kralja Jabina od Kananeje, prid kimi biše Sisara.
               </note></l>
               <l n="6.177" enjamb="3">Jahele još sili hvala se pomina</l>
               <l n="6.178" enjamb="3">	Jer kralja uhili od Kane Jabina,</l>
               <l n="6.179" enjamb="3">	Kadano bȋ smina Sisaru ubiti,</l>
               <l n="6.180">	Kino k njemu plina općaše nositi.				180</l>
               <l n="6.181" enjamb="3">Da to učiniti sama a samomu,</l>
               <l n="6.182" enjamb="3">	I čaval zabiti jur pristrašenomu,</l>
               <l n="6.183" enjamb="4">	Laglje je ner tomu ki steć meu svojimi</l>
               <l n="6.184">	Prićaše svakomu da će vladat svimi.*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">184*</hi>  Sisara: ovi sam bižeći pribiže k Jaheli, ka budući od puka izraelskoga, čineći se da ga će skriti, pokri ga pak mu zabi čaval jedan u slipo oko i ubi ga.
               </note></l>
               <l n="6.185" enjamb="4">Još je dika s timi i onoj ka Sibi					185</l>
               <l n="6.186">	Svȉtom svojim snimi glavu kako ribi;</l>
               <l n="6.187" enjamb="3">	Grad jur na pogibi tad Abela biše</l>
               <l n="6.188">	I u toj potribi tim se slobodiše.*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">188*</hi>  Siba smetnju učini  protiv Davidu, hteći gospodovati. Vojvode Davidovi obsedoše ga u Abelu. Žena razumna, da se grad ne razaspe, čini mu glavu usići, varže ju njim niz mir. Zato se vojska dviže, a grad osta prost.
               </note></l>
               <l n="6.189" enjamb="3">Da toj učiniše jednomu vele jih,</l>
               <l n="6.190">	A njoj hvala biše ka na to svede jih;			190</l>
               <l n="6.191" enjamb="3">	Da ka meu veće jih sama vojvodu ubi,</l>
               <l n="6.192">	I tim zatira svih, koli slavnija bȋ!</l>
               <l n="6.193" enjamb="3">Palas smila ne bi toko ni Dijana,</l>
               <l n="6.194">	Prizvavši joj k sebi s strilami Peana;*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">194*</hi>  Palas piše se oružna jer dijahu da je božica od arvanje. Dijana dijahu da je božica od lova, zato se piše sa strilami. Pean ali Apolo, nje brat, tokoj nosi strile.</note></l>
               <l n="6.195" enjamb="3">	Ni kano Trojana kralju nos odrubi,			195</l>
               <l n="6.196">	Sasvim dešperana jer joj sina zgubi;*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">196*</hi>  Ovo je bila Hekuba, žena kralja od Troje Prijama, ka čineći se nič otajno govorit Polinestoru, kralju od Tracije, nos mu odgrize  jer on biše zgubio sina nje Polidora, koga k njemu biše poslao Prijam z blagom mnozim bojeći se kad Garci podsedoše Troju. I kad zgibe Troja, on ubi Polidora za uzeti sebi blago ko biše donio.</note></l>
               <l n="6.197" enjamb="3">I keno suzubi muških vojask stahu,</l>
               <l n="6.198" enjamb="3">	Jake kako dubi hrabro se nošahu,</l>
               <l n="6.199" enjamb="3">	Na konjih ticahu prez sasa desnoga,</l>
               <l n="6.200" enjamb="3">	Gdino prižimahu kopja bodežnoga,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">200*</hi>  Suzub muških vojask stahu Amazone, ke, da mogu bolje kopjem vladati, prisicahu sas desni.</note>			200</l>
               <l n="6.201" enjamb="3">Ne bi smile toga u obraz pozriti,</l>
               <l n="6.202">	A smila je koga Judita zgubiti.</l>
               <l n="6.203" enjamb="4">	Koj poni Hipoliti, koj Pantasileji,</l>
               <l n="6.204">	More se saviti kruna ka je oveji?*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">204*</hi>  Hipolita i Pantasileja jesu bile poglavice od Amazoni.</note>
               </l>
               <l n="6.205" enjamb="4">Nȋ slave takeji dostojna ka, kada					205</l>
               <l n="6.206" enjamb="3">	Ču na svojoj meji Babilona grada</l>
               <l n="6.207" enjamb="3">	Da se sam oblada, od nje se odvargši,</l>
               <l n="6.208">	Opet ga podklada, kose ne uzvargši;*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">208*</hi>  Ovo je bila Semiramis, kraljica od Asirije, ka, kose pletući, ču da se je Babilon od nje odvargao. Ne splete druge kose dokla ga opet ne prija.
               </note></l>
               <l n="6.209" enjamb="4">Ni keno ner svargši neprijatelja s konj</l>
               <l n="6.210" enjamb="3">	I život mu stargši mečem sikući po nj –			210</l>
               <l n="6.211" enjamb="3">	Takov tada zakon biše meu Ksamate –</l>
               <l n="6.212">	Nimahu taj poklon da budu mužate;*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">212*</hi>  Ksamate bihu ki stahu na usta Tanaje rike, s kimi i žene vojevahu, ke ne mogahu pojat muža dokle ne ubijahu neprijatelja svojom rukom; taj zakon biše.
               </note></l>
               <l n="6.213" enjamb="3">Ni ke Pira z bate rekoše odrinut</l>
               <l n="6.214" enjamb="3">	Ispod Sparte da te, ali s njom izginut,</l>
               <l n="6.215">	Zato od nje minut inamo ne htiše:				215</l>
               <l n="6.216">	Pir osta ostinut jer se i one riše;*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">216*</hi>  Spartani ali Lacedemonezi, videći da jih će potsesti kralj Pir, hotihu žene dati van na otocih. One ne htiše, hoteći i one braniti grad ali s njim zajedno poginuti. I tako se nosiše da jih on ne more prijati.
               </note></l>
               <l n="6.217" enjamb="4">Ni ke, kad razbiše Cimbre rimske sile,</l>
               <l n="6.218" enjamb="3">	Same se ubiše jer nisu hotile</l>
               <l n="6.219" enjamb="3">	Da budu sidile žive pod inimi</l>
               <l n="6.220">	Ner u boj hodile tada bihu s kimi;*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">220*</hi>  Cimbri sada se zovu Flamengi. Naskočiše Italiju, učiniše škodu veliku Rimnjanom. Marij razbi jih. Žene ke s njimi bihu ubiše se da ne pridu žive u ruke neprijatelj svojih.</note>			220</l>
               <l n="6.221" enjamb="3">Ni ona ka primi od Meleagra čast</l>
               <l n="6.222" enjamb="3">	Jer parva meu svimi prostrili prascu mast,</l>
               <l n="6.223" enjamb="4">	Prascu ki svaku slast kalidonskih dubrav</l>
               <l n="6.224">	(Toku imaše vlast) gubljaše ne sustav.*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">224*</hi>  Ovo je bila Atlanta, hći Ceneja, kralja od Arkadije, ka s Meleagrom i s inimi gospodičići garčkimi naskočivši prasca divjega u Kalidoniju, parva ga ustrili. I kad ga ubiše, Meleagar ga njoj prisudi.
               </note></l>
               <l n="6.225" enjamb="4">Svih tih zajedno stavʼ, ter Judite hvale				225</l>
               <l n="6.226" enjamb="3">	S hvalami njih pristavʼ, reć ćeš: njih su male,</l>
               <l n="6.227" enjamb="3">	Pri toj su ostale kako pri hartu zec,</l>
               <l n="6.228">	Pri sokolku gale, pri sunačcu misec.</l>
               <l n="6.229" enjamb="3">Njih jošće slave breč po zemlji boboni,</l>
               <l n="6.230">	Po zemlji je nje teč – a na nebi je nȋ;			230</l>
               <l n="6.231" enjamb="3">	Juditina zvoni i visoko gori,</l>
               <l n="6.232" enjamb="3">	Gdi ju s sobom poni, gdi su anʼjelski kori,</l>
               <l n="6.233" enjamb="3">Gdi su rajski dvori, kerubin, serafin,</l>
               <l n="6.234" enjamb="3">	Gdi su svetih zbori, gdi Bog i Božji Sin,</l>
               <l n="6.235" enjamb="3">	Gdi je svitlost prez tmin, radost prez pečali,		235</l>
               <l n="6.236">	Gdi nȋ konac ni fin dobru nje ni hvali.</l>
               <l n="6.237" enjamb="3">A sad, ki ste iskali segaj svita slavu,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">237*</hi>  Protiv tašćoj slavi.</note></l>
               <l n="6.238" enjamb="3">	Ki ste nastojali imit slug zastavu,</l>
               <l n="6.239" enjamb="3">	Ki li dvigši glavu vojske ste vodili</l>
               <l n="6.240" enjamb="3">	I svita daržavu poda se podbili,				240</l>
               <l n="6.241" enjamb="4">Ki ni svojoj sili, ni svomu blagu broj</l>
               <l n="6.242" enjamb="3">	Reći ste umili, živeći u pokoj</l>
               <l n="6.243" enjamb="4">	I u raskoši svoj: vijte je lʼ dika ta</l>
               <l n="6.244">	Vaša takmena ovoj ka se Juditi dȃ?	</l>
               <l n="6.245" enjamb="3">Ona se sada sja, vi ste u tamnosti,					245</l>
               <l n="6.246" enjamb="3">	Nju radost obuja, vi ste plačni dosti;</l>
               <l n="6.247" enjamb="3">	Ona je u milosti kralja nebeskoga,</l>
               <l n="6.248">	Vi ste u gardosti djavla paklenoga.</l>
               <l n="6.249" enjamb="3">Tim ti se svakoga slava vred zamini</l>
               <l n="6.250">	Ki zabivši Boga svit ljubi i cini;				250</l>
               <l n="6.251" enjamb="3">	Da tako ne čini presveta Judita,</l>
               <l n="6.252" enjamb="3">	Zato Bog učini da je blagovita,</l>
               <l n="6.253" enjamb="4">Da se po sva lita i po vikov vike</l>
               <l n="6.254" enjamb="4">	Hvala nje počita, nje pronose dike</l>
               <l n="6.255" enjamb="4">	Po mora, po rike, po zemlje okol vȁs,			255</l>
               <l n="6.256">	I gdi sve vernike sabire vičnji spas.</l>
               <l n="6.257" enjamb="3">Jur poni svaki nas nju htijmo sliditi,</l>
               <l n="6.258" enjamb="3">	Jur počnimo danas pobožno živiti:</l>
               <l n="6.259" enjamb="3">	Moliti, postiti, ponizit dušu i pȕt,</l>
               <l n="6.260" enjamb="3">	Oštrine nositi, gizdav odvrići skut,				260</l>
               <l n="6.261" enjamb="3">Daržat čistinje put, telu ne dati last,</l>
               <l n="6.262">	Da svagdan truda prut, da nam ne dȃ napast;</l>
               <l n="6.263" enjamb="3">	U svem Bogu dat čast, a ne moći svojoj:</l>
               <l n="6.264" enjamb="4">	Da Duha Sveta mast pomaga vazda njoj</l>
               <l n="6.265" enjamb="3">Utišenʼja pokoj diliti ubozim,					265</l>
               <l n="6.266" enjamb="3">	Prostiti nepokoj uraženʼja mnozim,</l>
               <l n="6.267" enjamb="3">	I svakim nemozim pomoći ne kratit,</l>
               <l n="6.268" enjamb="3">	I ka svakim mozim s ljubicom se obratit,</l>
               <l n="6.269" enjamb="3">Ljubav ljubvom platit, ljubvom i gardinu,</l>
               <l n="6.270" enjamb="3">	Za zlih Bogu vapit da jim dȃ dobrinu,			270</l>
               <l n="6.271" enjamb="3">	Ljubiti istinu, laže se čuvati,</l>
               <l n="6.272">	Ufanʼja slatčinu nigdar ne pušćati.</l>
               <l n="6.273" enjamb="4">To tʼ su bili pati za ke  Bog Gospodin</l>
               <l n="6.274" enjamb="3">	Dostoja se obrati Juditu, kako tʼ dim,</l>
               <l n="6.275" enjamb="3">	Po njoj da zgasi dim  Oloferna ljuta			275</l>
               <l n="6.276">	I slobod poda svim ki čekahu pruta;</l>
               <l n="6.277" enjamb="3">I ki jur ni muta nimahu ča piti,</l>
               <l n="6.278" enjamb="3">	Lica suha, žuta pričali nositi,</l>
               <l n="6.279" enjamb="3">	Po njoj jih nasiti obilʼja mnogoga,</l>
               <l n="6.280" enjamb="3">	Po njoj jih naparti blaga još svakoga.			280</l>
               <l n="6.281" enjamb="3">Svi puci cić toga veselit se jaše,</l>
               <l n="6.282">	Ova hvaleć Boga radosno pojaše.</l>
               <l n="6.283" enjamb="3">	Svak ki totu staše, uši gori napan,</l>
               <l n="6.284">	Pisan nje slišaše, riči svoje zapan.</l>
               <l n="6.285" enjamb="3">Ovo biše pisan ku jȃ govoriti:*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">285*</hi>  Kantika ali pisan Juditina.</note>					285</l>
               <l n="6.286" enjamb="4">	“Otvorite usan, počnite hvaliti</l>
               <l n="6.287" enjamb="3">	Boga i slaviti u cimbale zvone,</l>
               <l n="6.288">	Kitare udariti, psalam peti tone:</l>
               <l n="6.289" enjamb="4">Bog bo potar one ki rat podvigoše</l>
               <l n="6.290">	Onim milost klone ki stav uzdahoše.			290</l>
               <l n="6.291" enjamb="3">	Zgubit nas dojdoše asirski odbori,</l>
               <l n="6.292">	Toga ne stigoše, Bog njimi obori.</l>
               <l n="6.293" enjamb="3">Dolce, varhe, gori bihu pokrilili,</l>
               <l n="6.294" enjamb="3">	Vod naših izvori bihu zavalili,</l>
               <l n="6.295" enjamb="3">	Požgat su pritili sela naša i stane,				295</l>
               <l n="6.296" enjamb="3">	Žene z ditcom htili vest u svoje strane,</l>
               <l n="6.297" enjamb="3">Inim dati rane, svih smartno sikući:</l>
               <l n="6.298" enjamb="3">	Da Bog naš nas brane njih slomi tukući,</l>
               <l n="6.299" enjamb="3">	Karvavca dajući pod oblastju žene,</l>
               <l n="6.300">	Sile njih hotući da budu smetene.				300</l>
               <l n="6.301" enjamb="3">Zatoj ti spletene biše mnogim strahom,</l>
               <l n="6.302" enjamb="3">	Razbjene i bjene karv smišaše s prahom,</l>
               <l n="6.303" enjamb="3">	Ke s nesmirnim bahom bihu nastupile,</l>
               <l n="6.304">	A pak s ovim gradom bit se nisu smile.</l>
               <l n="6.305" enjamb="3">Oloferna bile nisu mnozih ruke,					305</l>
               <l n="6.306" enjamb="3">	Ni ga naskočile vojske, napan luke,</l>
               <l n="6.307" enjamb="3">	Ni pojamši suke žiganti nesmirni,</l>
               <l n="6.308" enjamb="3">	Ni od meči zuke ljudi boju birni,</l>
               <l n="6.309" enjamb="3">Da u suknji pirni Judit, hći Merara,</l>
               <l n="6.310">	I pameti virni pozorom ga vara.				310</l>
               <l n="6.311" enjamb="3">	Svarže s sebe stara udovna odila</l>
               <l n="6.312">	I sta na njoj zgara zlato, biser, svila;</l>
               <l n="6.313" enjamb="3">Rumena ter bila lica svȃ učini,</l>
               <l n="6.314" enjamb="3">	Pojde kako vila: tim njega prihini,</l>
               <l n="6.315" enjamb="4">	Tim sartce u pini stavi mu, pak glavu			315</l>
               <l n="6.316">	Odkla kako svinji ali kako bravu.</l>
               <l n="6.317" enjamb="3">Čut bȋ kako lavu vijanʼje plača njih</l>
               <l n="6.318" enjamb="3">	Bižeći po travu kad vidiše mojih,</l>
               <l n="6.319" enjamb="3">	Ki jih tukaše svih, goneći kako skot,</l>
               <l n="6.320">	Sto tisuć biše kih i četarsta krat stot.			320</l>
               <l n="6.321" enjamb="3">Božja bo to bȋ hot, tako da bigaše</l>
               <l n="6.322" enjamb="3">	Okola pustiv plot; naši jih stizaše,</l>
               <l n="6.323" enjamb="3">	Naši jih deraše, oni predajući,</l>
               <l n="6.324">	Naši jih rizaše, oni se ne arvući.</l>
                  <l n="6.325" enjamb="3">Zato sad pojući recʼmo u radosti:					325</l>
               <l n="6.326">	Bože svemogući, kolike sʼ kriposti!</l>
               <l n="6.327">	Ki tvojoj jakosti mogu bit opori?</l>
               <l n="6.328">	Sve od tve strahosti trepi, jer sve stvori.</l>
               <l n="6.329" enjamb="3">Ganut se je gori i svita zemlji svoj</l>
               <l n="6.330">	Kada ti odzgori sardit pogledaš k njoj;		330</l>
               <l n="6.331" enjamb="3">	Da strah u kih je tvoj, bojeć se zgrišiti,</l>
               <l n="6.332">	Ti jim ćeš dat pokoj, ti jih uzvišiti.</l>
               <l n="6.333" enjamb="3">A kino prititi narodu budu mom,</l>
               <l n="6.334">	Ti jih ćeš suditi i starti rukom tvom;</l>
               <l n="6.335" enjamb="3">	Pasti će s moćju svom u oganj neugasljit,			335</l>
               <l n="6.336">	Bit pȉću čarvu tom ki nigdare nȋ sit.”</l>
               <l n="6.337" enjamb="3">Zatim puk jȃ hitit u Jerozolim pojt,</l>
               <l n="6.338">	Bogu se poklonit ki jih lȋ ne hti ojt.</l>
               <l n="6.339" enjamb="3">	Hteć barzo tamo dojt, putem se varviše,</l>
               <l n="6.340">	Prišad, u tempal projt po vrata nagliše.			340</l>
               <l n="6.341" enjamb="3">Saužge činiše  gori na oltare,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">341*</hi>  Saužgi djački se zovu holokausta.</note></l>
               <l n="6.342">	Zavite svaršiše prikazavši dare;</l>
               <l n="6.343" enjamb="3">	Stahu redom žare gdi se umivahu,</l>
               <l n="6.344">	I tamjana pare svuda se vijahu;</l>
               <l n="6.345" enjamb="3">Mirisi vonjahu, zvonjahu psaltiri,					345</l>
               <l n="6.346">	Popovi pojahu, odpivahu miri;</l>
               <l n="6.347" enjamb="3">	Sjahu kandaliri zlati, sedmostruci,</l>
               <l n="6.348">	I bili dupliri, kako puri luci.</l>
               <l n="6.349" enjamb="3">Dvigši obi ruci, a prignuv kolina</l>
               <l n="6.350">	Klanjahu se puci hvaleć Gospodina.			350</l>
               <l n="6.351" enjamb="3">	Vesela družina mnogu čini radost,</l>
               <l n="6.352">	Jer kim biše tmina, slaja jim bȋ svitlost.</l>
               <l n="6.353" enjamb="3">Juditina milost oružje pridava</l>
               <l n="6.354" enjamb="3">	Olofernja oholost kim se oružava,</l>
               <l n="6.355" enjamb="4">	Koga joj tad dava puk nje kad u gradu			355</l>
               <l n="6.356">	S plinom ujahava, vesel glade bradu.</l>
               <l n="6.357" enjamb="3">U tempal da dadu tuj, reče, čast Bogu,</l>
               <l n="6.358" enjamb="4">	I k tomu nadadu karzno na kom nogu</l>
               <l n="6.359" enjamb="3">	Steriše ki mnogu oholast odside</l>
               <l n="6.360">	Kad ona nebogu glavu mu odkide.				360</l>
               <l n="6.361" enjamb="3">Tri miseci side u Jerozolimi,</l>
               <l n="6.362" enjamb="4">	Tuj pijući i jide, Judita sa svimi</l>
               <l n="6.363" enjamb="4">	Vele veselimi blagdane radosti</l>
               <l n="6.364">	Čini, jere primi dobitja milosti.</l>
               <l n="6.365" enjamb="3">Paka u naglosti svi se razidoše					365</l>
               <l n="6.366">	Kino bihu gosti, svak k svojim idoše;</l>
               <l n="6.367" enjamb="3">	Da parvo pojdoše Juditu združiti,</l>
               <l n="6.368">	Od nje odidoše čtovani i siti.</l>
               <l n="6.369" enjamb="3">Ona posta biti slovuća po svitu,</l>
               <l n="6.370">	Počaše ju čtiti više svih uznitu.				370</l>
               <l n="6.371" enjamb="4">	Za tim vazda svitu udovne čistinje</l>
               <l n="6.372">	Nosi na se zditu odkol umri muž nje.</l>
               <l n="6.373">Do stare starinje živi u počtenʼju;</l>
               <l n="6.374" enjamb="3">	Lakezis trudinje ču tad u predenʼju,</l>
               <l n="6.375" enjamb="3">	Kloto u varćenʼju, Atropos pririza,				375</l>
               <l n="6.376">	Kad ona življenʼju sto i pet lit stiza.*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">376*</hi>  Ovoj su tri ke predu naš život. Lakezis tumači se: ždribnica, jer ždribe miče života našega potežući žicu s preslice; Kloto: vartnica, jer varti vretenom sučući tu žicu; Atropos tumači se: prez obraćenʼja, jer se obratiti ne more mitom nijednim da ne čini konac života našega žicu tu pririzujući. Ovej tri biližaju tri vrimena života našega: vrime ko će biti, ko jest, ko je bilo. Ko će biti, izteže žicu; ko jest, varti ju ali suče; ko je bilo, jur smotanu žicu pririzuje svemu čineći konac.  Ovdi zato di da trudne jur bihu Juditin život predući jer ona dugo živi: sto i pet lit.</note></l>
               <l n="6.377" enjamb="3">Grob ju on poviza u ki joj muž biše,</l>
               <l n="6.378">	Veće se ne dviza od tud gdi ju skriše.</l>
               <l n="6.379" enjamb="4">	Duh se veseliše da, pȕti tamnice</l>
               <l n="6.380">	Izbavljen, grediše gledat Božje lice.			380</l>
               <l n="6.381" enjamb="3">Puk obrazom nice nad greb plačan zarča,</l>
               <l n="6.382" enjamb="3">	Govore: “Danice svitlost nam pomarča,*<note place="margin">
                     <hi rend="bold">382*</hi>  Kako puk plaka smart Juditinu.</note></l>
               <l n="6.383" enjamb="3">	Keno glas potarča slavan po svitu svem:</l>
               <l n="6.384">	I nju smart posarča, evo je u grobu sem.</l>
               <l n="6.385" enjamb="4">Sama ka biše prem dostojna živiti					385</l>
               <l n="6.386" enjamb="3">	Za napokonnjim dnem svih vikov, svih liti,</l>
               <l n="6.387" enjamb="3">	Ojme, da viditi nećemo ju veće,</l>
               <l n="6.388">	Ni s njom govoriti; obrati nam pleće.</l>
               <l n="6.389" enjamb="4">Utišit se neće, Judita, za tobom</l>
               <l n="6.390">	Puk ov, jer ležeće nećʼ ga prijat s sobom.			390</l>
               <l n="6.391" enjamb="3">	Ti sʼ zaparta grobom, mi suze ronimo,</l>
               <l n="6.392">	Ubjeni smo znobom, ča ćemo, ne vimo.</l>
               <l n="6.393" enjamb="3">Ti nam biše, vimo, utiha pečali,</l>
               <l n="6.394">	A sada kopnimo prez tebe ostali.</l>
               <l n="6.395" enjamb="3">	Svi smo, evo, pali kako prisičen bor,			395</l>
               <l n="6.396" enjamb="3">	I veli i mali tebi upje: ‘Otvorʼ!ʼ,</l>
               <l n="6.397" enjamb="3">Otvorʼ, ter nas zatvorʼ s sobom u tom grebi,</l>
               <l n="6.398" enjamb="3">	S tobom umriti umor gorak nam jur ne bȋ,</l>
               <l n="6.399">	Da gorko po tebi živit je življenʼje.</l>
               <l n="6.400" enjamb="3">	Svaki plače sebi da zgubi utišenʼje,				400</l>
               <l n="6.401" enjamb="3">Da zgubi učenʼje svake riči prave,</l>
               <l n="6.402">	Da zgubi dičenʼje svake s tobom slave.</l>
               <l n="6.403">	Ojme, da prez glave ostasmo marzal trup!</l>
               <l n="6.404">	Sartce jadi dave, ostasmo pribjen stup.</l>
               <l n="6.405" enjamb="4">Ojme! Tko toko tup i tvard more biti				405</l>
               <l n="6.406" enjamb="3">	Da bjen od tacih krup neće pocviliti</l>
               <l n="6.407">	Ali ustaviti pečalno tuženʼje?</l>
               <l n="6.408" enjamb="3">	Gdi ste naši svȉti, gdi sʼ naše počtenʼje,</l>
               <l n="6.409" enjamb="3">Gdi si urešenʼje, gdi si naša časti,</l>
               <l n="6.410">	Gdi si uzvišenʼje izraelske vlasti?				410</l>
               <l n="6.411" enjamb="3">	Gdi si vela slasti svetoga života,</l>
               <l n="6.412">	Gdi sʼ razuma splasti, gdi sʼ svaka dobrota?</l>
               <l n="6.413" enjamb="4">Od nas se odmota, a sad ča čekamo,</l>
               <l n="6.414">	Ner da nam teškota nika pride samo!</l>
               <l n="6.415" enjamb="4">	Prez tebe predamo, prez tebe hoditi				415</l>
               <l n="6.416">	Ne umimo kamo, ni ča učiniti.</l>
               <l n="6.417" enjamb="3">Ti nas zašćititi od zla umijaše,</l>
               <l n="6.418">	Ti nas obraniti od sile mogaše.</l>
               <l n="6.419" enjamb="3">	Sunce ti nam sjaše u dne ter u noći,</l>
               <l n="6.420">	Dokla ti življaše. Tko će sad pomoći?”			420</l>
               <l n="6.421" enjamb="3">Timi žutki voći svi se pokladahu,</l>
               <l n="6.422" enjamb="3">	Take tužbe moći k sartcu privijahu,</l>
               <l n="6.423" enjamb="3">	Tako žaleć stahu. Osmi dan kad pride,</l>
               <l n="6.424">	Svi jure mučahu, svak na stan otide.</l>
               <l n="6.425" enjamb="4">Sila ne izide koja bi zadila						425</l>
               <l n="6.426" enjamb="3">	Sela ali zide sinov Izraila</l>
               <l n="6.427">	Dokla je živila Judita na saj svit;</l>
               <l n="6.428">	Zemlja je u mir bila i potom vele lit.</l>
               <l n="6.429" enjamb="3">Dan u ki bȋ dobit Oloferne čtiše,</l>
               <l n="6.430" enjamb="3">	Svećen je vazda bȋt od tih ki dobiše,			430</l>
               <l n="6.431" enjamb="3">	Dokla ne podbiše pod jaram svȗ šiju,</l>
               <l n="6.432">	Pokol umoriše s proroci Mesiju.</l>
               <l n="6.433" enjamb="4">Komu poklon diju, Bogu, spasu momu,</l>
               <l n="6.434" enjamb="3">	Jere konac viju počitanʼju tomu,</l>
               <l n="6.435" enjamb="4">	Juditi u komu slava će bit dokol				435</l>
               <l n="6.436" enjamb="3">	Svitu zemaljskomu počne gorit okol,</l>
               <l n="6.437" enjamb="4">Ako li daj dotol dokla zemlja ova</l>
               <l n="6.438">	Bude na karte sfolj slovinjska čtit slova.</l>
               <l n="6.439" enjamb="4">	Trudna toga plova ovdi jidra kala</l>
               <l n="6.440" enjamb="3">	Plavca moja nova: Bogu budi hvala,			440</l>
               <l n="6.441">Ki nebesa skova i svaka ostala.</l>
               <closer>Amen.</closer>
            </div>     
            <closer>
               
               <lb/>Ovdi svaršuju knjige Marka Marula Splićanina
               <lb/>svarhu istorije svete udovice Judite,
               <lb/>štampane u Bnecih pomnjom i nastojanʼjem
               <lb/>Petreta Srićića Splićanina.
               <lb/>Na svem Bogu hvala. Amen.
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
